Пролог

Такси стояло у порога небольшого магазинчика в даунтауне Сан-Франциско, пока Макс расплачивался с водителем и извлекал свою двухметровую тушу с заднего сиденья автомобиля, его густые тёмные волосы были собраны в гладкий хвост за затылке. Он вошел в магазин и подождал, пока машина, привезшая его, не уехала вниз по улице, прежде чем он решился проделать путь до своего убежища, расположенного в двух кварталах отсюда.

Мелкие магазинчики, новостные стойки и киоски, окружавшие его, пробуждались под рассветным небом, офисный планктон сползался в бизнес-центры, возвышавшиеся над ним. Макс тоже собирался работать, и его работа не оставляла ему ни малейшего шанса остаться дома после девяти для здорового полноценного сна. Последние несколько дней он провел в полном уединении. Стоило ему воплотить свой план в жизнь, и он понял, что пути домой не будет. Не будет возможности сбегать куда-нибудь перекусить в обеденное время. Не будет ночных посиделок у мультиплекса. Не будет ничего, пока он не закончит начатое.

Это был день объявления войны. Длительная прогулка по улице, вдоль которой толпились дома с одинаковыми оконными проёмами и отделкой цвета Голден Гейт Бридж, привела его к Пост Стрит Тауэрс. В течение нескольких месяцев он приходил в этот квартирный комплекс, делая все возможное, чтобы не выделяться из толпы иностранных студентов, привлечённых сюда возможностью снять жильё на короткие сроки по разумным ценам. Никто не знал его имени — во всяком случае, настоящего. И никто не знал его прошлого.

Здесь он был не Максом Батлером, смутьяном из небольшого городка, одержимым ломающим жизни насилием, и он не был Максом, самопровозглашенным компьютерным экспертом, которому платили 100 долларов в час за укрепление безопасности сетей компаний Кремниевой долины. Поднимаясь в лифте жилого дома, Макс становился кем-то другим: «Iceman`ом» — восходящим лидером криминальной экономики, ответственным за миллиарды долларов, украденных у американских компаний и их клиентов.

И Iceman был сыт по горло. Месяцами он «имел» продавцов по всей стране, получая кучи номеров кредиток, которые могли стоить сотни тысяч долларов на черном рынке. Но рынок был разрушен. Два года назад агенты секретных служб проехались виртуальным бульдозером сквозь главное место сбора компьютерного подполья, арестовывая главарей под дулом пистолета, и отправляя остальных суетиться в чатах и маленьких веб-форумах, пронизанных дырами в безопасности и кишащих агентами спецслужб и стукачами. Это был полнейший хаос.

Знали они того или нет, но подполью нужен был сильный лидер, чтобы объединить всех. Чтобы навести порядок.

Выйдя из лифта и украдкой заглянув в коридор, чтобы проверить, нет ли кого на хвосте, Макс зашел в свою квартиру и слился с угнетающей духотой арендованной студии. Жара была самой большой проблемой этого места. Она знойной волной исходила от серверов и ноутбуков, втиснутых в любое сколь-нибудь свободное пространство. Как-то летом Макс принес туда несколько вентиляторов, но они помогли не сильно и настолько взвинтили счета за электричество, что хозяин квартиры начал подозревать его в выращивании травки. Однако это были всего лишь машины, вплетенные в одну большую сеть проводами, самые значимые из которых тянулись к гигантской параболической антенне, высунутой из окна, как снайперская винтовка.

Не обращая внимания на все неудобства, Макс сел за клавиатуру и принялся мониторить те сайты, на которых собирались киберпреступники — виртуальные площадки вроде Darkmarket или TalkCash. Два дня, что он занимался хакерством, его пальцы летали над клавиатурой с невероятной скоростью: он взламывал защиту сайтов, воровал их контент, логины, пароли и адреса электронной почты. Когда он уставал, он падал на складную кровать в своей комнате на час-другой, и затем с замутнённым взглядом опять возвращался к работе.

Несколько заключительных ударов по кнопкам клавиатуры, совершённые с той лёгкостью, с которой факир зажигает спичку, уничтожили базы данных сайтов. 16 августа 2006 года он слил беспрецедентное количество электронных адресов пользователям сайтов, которые он взломал: теперь все они были участниками CardersMarket.com, принадлежащего Iceman`у и внезапно ставшего самым большим криминальным рынком в мире, насчитывающим 6 тысяч пользователей и являющимся самым лучшим в своём роде.

Одним выстрелом Макс убил двух зайцев: подорвал годы усердной работы правоохранительных органов и воскресил преступное подполье, в чьих руках были сосредоточены миллиарды долларов.

Во всей России, Украине, Турции и Великобритании, в каждом доме, в каждом офисе, в каждой квартире Америки преступники были ошеломлены известием об этом первом враждебном захвате, произошедшем в подпольном мире. Некоторые из них держали в тумбочках оружие, чтобы защитить свои награбленные миллионы, но они не смогли сделать это. ФБР и агенты Секретной Службы США, потратившие месяцы или даже годы на проникновение в ныне развалившиеся подпольные форумы, с равным ужасом читали сообщение, и на минуту все они: виртуозы хакинга, головорезы русской мафии, мастера поддельных удостоверений и полицейские, поклявшиеся ловить их — были объединены одной мыслью.

Кто такой Iceman?

Глава 3. «Голодные программисты»

Макс нашёл дом Тима Спенсера на вершине одного из холмов, отделяющих полуостров Сан-Франциско от понатыканных по всему Тихоокеанскому побережью тихих и захолустных городишек. Но слово «дом» слабо подходило к описанию данного сооружения. Это была огромная вилла площадью 6000 квадратных футов на участке в 50 акров, откуда открывался прекрасный вид на город Халф Мун Бэй. Макс прошёл через главные ворота и парадные двери в просторную гостиную с красиво изогнутыми стеклянными стенами растянутыми от пола до потолка.

Он приехал в Сан-Франциско через год после условно-досрочного освобождения, чтобы начать всё сначала. Тим и его друзья из Айдахо, снимавшие этот дом, называли его «Голодный Дом». Это название напоминало им о первом совместном предприятии, начатом годом ранее. Они планировали приобщиться к индустрии Кремниевой Долины путём создания небольшой компьютерной фирмы под названием «Голодные Программисты», сотрудники которой работали буквально «за еду». Однако вскоре айтишники нашли своё место в компьютерном бизнесе и «Голодные Программисты» превратились в неофициальный клуб по интересам Тима и его друзей из Меридианской школы и Айдахского университета. Голодный Дом был основной базой клуба, где все развлекались. Кроме того, здесь жили пять его членов. Макс теперь будет шестым.

Он приехал в Голодный Дом с минимумом вещей и огромной тяжестью на сердце, так как судебная система несправедлива обошлась с ним. В 1993 году, когда Макс второй год сидел в тюрьме, Верховный Суд Айдахо вынес решение, что руки «или другие части тела и его придатки» не могут являться смертельным оружием. Это означало, что Макса осудили ни за что. Но несмотря на решение Верхового Суда, просьба о помиловании была отклонена. Судья признал, что Макс был формально не виновен в совершении тяжкого преступления, за которое «тянул срок», но адвокаты вовремя не подали иск, поэтому поезд ушёл.

Когда же Макса наконец-то освободили 26 апреля 1995 года, он осознал, что отсидел практически ни за что 4 года в тюрьме штата Айдахо, хотя его преступление «тянуло» дней на 60 в окружной тюрьме. В то время, когда он сидел за решёткой, его друзья закончили колледж и получили достойное образование, позволившее им уехать из Айдахо и начать перспективную карьеру.

Макс приехал со своим отцом в Сиэтл, а Тим, Сет и Люк подкатили из Сан-Франциско на встречу выпускников — программистов из Меридианской школы. Друзья поразились крепкому телосложению Макса (Результат его упорных тренировок в тюрьме!) и его безудержному оптимизму, которому не мешало ни отсутствие диплома, ни уголовное прошлое. Макс знал, что пришло время безграничных возможностей: через три месяца после его осуждения британский учёный-программист создал Всемирную паутину. Сейчас там было около 19000 сайтов, в том числе и для Белого дома. Интернет-провайдеры всплывали в каждом уважающем себя городе, а крупные компании типа America Online и CompuServe добавили к своим предложениям услугу доступа к сети.

Интернет стал доступен широким слоям населения. А Макс из чудаковатого компьютерщика превратился в высококлассного специалиста, разбиравшегося в том, что быстро завладело миллионами людей. Благодаря своим знаниям Макс вполне мог бороться за вакансию it-специалиста в Сиэтле. И он боролся, делая акцент на вакансиях работников техподдержки, разбирающихся во всех тонкостях компьютера и компьютерных сетей.

Макс нашёл работу и теперь подолгу болтался в «неблагополучных» районах, разбираясь с «ужасными» компьютерами. Пытаясь найти необходимый кураж, он вернулся к ещё сохранившейся системе группового общения IRC. Когда Макса «упекли» за решётку, IRC был неимоверно популярен в тогдашнем обществе. Но с развитием и совершенствованием Интернета многие пользователи стали применять более простые способы обмена мгновенными сообщениями и веб-чаты. Те же, кто продолжал пользоваться IRC, были, как правило, либо чокнутыми гиками, либо хакерами — дилетантами, либо пиратами, проворачивающими через компьютеры свои грязные делишки где-то в забытых тоннелях и переулках.

До тюрьмы Макс активно пользовался IRC. Компьютерный гений представлял себя невидимкой в киберпространстве. Ему нравилась эта роль. Он выбрал псевдоним «Ghost23», так как число 23 было для него счастливым. Помимо всего прочего, по китайской Книге Перемен И-ЦЗИН гексаграмма под номером 23 предвещала крупные перемены в жизни, сеяла хаос. И Макс влился в пиратское сообщество с помощью IRC. Членам этого сообщества были люди, которые плевали на какие-либо законы об авторском праве, завоёвывали себе репутацию путём перекачивания музыки, игр и программного обеспечения. Там компьютерные навыки Макса нашли подходящее применение. Он обнаружил незащищённый файловый сервер (FTP) в Литлтоне, Колорадо и превратил его в кэш украденного программного обеспечения для него и его друзей и укомплектованный нелицензионными копиями таких программ, как NetXray, Laplink и Symantec pcAnywhere.

Но его увлечение пиратством сыграло с ним злую шутку. Провайдер обнаружил подозрительные загрузки на сервера корпоративных офисов компании CompuServe в Бельвю, где Макс только-только получил работу. И не надо было иметь семи пядей во лбу, чтобы понять: Макс «спалился». Дело получило широкую огласку. О Максе стали постепенно забывать только через год после его освобождения.

Как раз тогда Макс решил начать всё заново в Кремниевой долине, где доткомовская экономика разрасталась как снежный ком, и любой талантливый компьютерщик мог подобрать работу, не беспокоясь о своём прошлом. Максу нужно было новое, незапятнанное имя. Макс придумал себе новый псевдоним — «Макс Вижн». Этот позитивный псевдоним в полной мере отражал все стремления Макса. И как только наш герой увидел очертания Сиэтла в зеркале заднего вида своей машины, он сказал «Пока» Максу Батлеру. С сегодняшнего дня он стал Максом — Рентгеном (Max Ray Vision).

• • •

Дальновидный Макс понял, что жизнь в Хангри Мэнор просто замечательна. Со всех сторон окружённый холмистыми лугами дом мог похвастаться двумя флигелями, четырьмя спальнями, комнатой для прислуги, полноценной столовой, загоном для скота и кирпичной дровяной печью как в итальянской пиццерии, а также барбекюшницей, находившейся в вентилируемой комнате рядом с огромной светлой кухней. «Голодные» жители поместья превратили библиотеку в компьютерный класс и серверную комнату, заставленной множеством заказных игровых ПК для развлечений. Они проложили сетевой кабель для высокоскоростного Интернета в каждую комнату, для чего потребовалось частичное отключение электричества в районе 92 шоссе из-за трудностей с этим самым телефонным кабелем. Старинная телефонная система связывала западное крыло с восточным. В качестве «изюминки», один из «голодных» установил во дворе гидромассажную ванну, что позволяло вечером отдыхать после работы и наблюдать за звёздами.

Другой нашёл Максу работу в качестве системного администратора в MPath Interactive. Эта компания была знаменита тем, что давала немалые деньги для стартапа крутым геймерам Кремниевой Долины. Макс с головой окунулся в работу. Вопреки стереотипам компьютерного «ботана», ему нравилось не только устранять неполадки в работе компьютеров и исправлять ошибки, но и реально помогать людям. Наконец-то он обрёл тот долгожданный драйв, которого ему не хватало.

Но эта идиллия была нарушена неожиданным приветом из прошлого. Судебный курьер, явившийся как гром среди ясного неба, вручил Максу иск на 300,000$. Иск был подан Ассоциацией разработчиков программного обеспечения. Эта промышленная организация решила использовать возможное поражение Макса в суде как предупреждение всем интернет-пиратам. Как провозгласила Ассоциация в пресс-релизе: «Эта акция является уроком для тех интернет-пользователей, которые считают, что могут нарушать авторские права, не опасаясь огласки или наказания».

Так как это был первый подобный иск, он сразу же получил огласку как в виде краткой, но информативной статьи в журнале Wired, так и в виде упоминания в слушаниях в Конгрессе по закону об интернет-пиратстве. Удивительно, но жизнь Макса нисколько не изменилась, даже после того, как его имя стало «притчей во языцех».

Когда волнения в прессе утихли, Ассоциация разработчик (SPA) была готова тихо «замять» дело за 3,500 $ и пару — тройку бесплатных компьютерных консультаций. Но существовала и обратная сторона медали — Макса заметили в ФБР.

Крис Бисон, молодой агент из Бюро по поимке киберпреступников доходчиво объяснил Максу его задачи. С помощью Макса ФБР планировало находить подпольных киберпреступников. Хакеры, занимающиеся пиратством и распространением нелицензионных версий игр и музыки, больше их не интересовали. Появились новые, более опасные «деятели» в криминальной компьютерной среде — «реальные» преступники. Они были настоящими киберворами, педофилами и даже террористами. «ФБР больше не гоняется за такими людьми, как ты, Макс», — сказал Бисон.

В марте 1997 Макс Вижн был формально введён в программу осведомителей ФБР. Его первым письменным отчётом для Бюро были: вводный курс по варезу и написанию вирусных программ; руководство по взлому компьютеров. Последующий отчёт касался файлообменников, один из которых он эксплуатировал в Сиэтле, и нелегального объединения Rabid Nevrosis. Это объединение уже успело наследить в прошлом октябре, выставив в открытый доступ пиратский релиз Металлики «Ride the Lightning».

Когда же Макс добрался до пиратской версии программы AutoCAD, то получил в награду от ФБР 200$. Макс подписал квитанцию агентурным именем Эквалайзер, как заставил Бисон. Как ни странно, эти двое пока мирно уживались друг с другом. Но никто из них ещё не знал, что Крис Бисон в будущем посадит своего Эквалайзера за решётку и превратит его в одного из тех неуловимых преступников, кого он так мечтал поймать.

Глава 8. «Добро пожаловать в Америку»

Двое русских чувствовали себя как дома в маленьком офисе в Сиэтле. Двадцатилетний Алексей Иванов печатал на клавиатуре компьютера, а его коллега, девятнадцатилетний Василий Горшков, стоял и наблюдал. Сразу после прилета из России они ушли с головой в крупнейшее собеседование их жизни – переговоры о прибыльном международном партнерстве с американским стартапом в области компьютерной безопасности Invita.

Офисные работники мелькали вокруг них и попсовая музыка лилась из компьютерных колонок. Через несколько минут Горшков переместился к компьютеру, в другом конце комнаты и Майкл Паттерсон, генеральный директор Invita, начал разговор.

Паттерсон был тем, кто пригласил русских в Сиэтл. Он сообщил им в письме, что Invita молодая компания, но она набирает клиентов с помощью контактов и связей учредителей, наработанных ими во время работы в Microsoft и Sun. Сейчас компании необходима помощь для расширения в Восточной Европе. Иванов, утверждалось, как и многие талантливые двадцатилетние программисты, работающие с ним, казался идеальным кандидатом для этой работы; Горшков был человеком за компанию, приглашённым Ивановым в качестве пресс-секретаря их дуэта. Дома у него была невеста, беременная его первым ребенком. Паттерсон вскользь начал разговор о недавней цепи атак на компьютеры американских компаний, некоторые из которых платили деньги атакующим, чтобы остановить их. «Просто, если вы ребята так же хороши, как я думаю,» сказал Паттерсон, «мог ли кто-то из вас участвовать в этом?»

Горшков – одетый в тяжелую куртку, которую он носил дома в Челябинске, мрачном, загрязнённым промышленностью городе в Уральских горах, задумался, но все же ответил. «Несколько месяцев назад мы пробовали, но мы решили, что это не очень прибыльное дело.»

Русский скромничал. В течении почти года, малые и средние интернет компании по всему США страдали от грабительских кибератак группы, которая называла себя «Экспертная группа защиты от хакеров» — название которое вероятно, звучит лучше на русском языке. Преступления проходили всегда по одному сценарию: Злоумышленники из России или Украины вторгались в сеть жертвы, похищали данные кредитных карт или другую ценную информацию, после отправляли письмо или факс в компанию, с требованием платы за молчание о вторжении и за исправление уязвимостей в системах безопасности. Если компания не согласиться платить, «Экспертная группа» грозилась уничтожить системы жертвы.

Банда получила десятки тысяч номеров кредитных кард из сетевого информационного бюро, координационного центра финансовых операций в городе Вернон, штат Коннектикут. Провайдер Speakeasy в Сиэтле был подвержен атаке. Sterling Microsystems в Анахайме, штат Калифорния, был взломан, провайдер в Цинциннати, Корейский банк в Лос-Анджелесе, финансовая компания в Нью-Джерси, электронная платежная компания E-Money в Нью-Йорке, и даже маститый Western Union, который потерял почти шестнадцать тысяч номеров кредитных карт клиентов в результате нападения, после которого началось вымогательство $50,000. Когда музыкальный дистрибьютор Universe отказался выплатить $100,000, тысячи номеров кредитных карт их клиентов были размещены на публичном веб-сайте.

Некоторые компании выплачивали небольшие суммы «Группе экспертов», пока в ФБР делали все возможное для отслеживания вторжений. В конце концов они нашли одного из главарей, им был «subbsta», чье настоящее имя было Алексей Иванов. Это было не так трудно, хакер был убежден, что он вне досягаемости американского правосудия и поделился своим резюме на Speakeasy в ходе вымогательства.

Российская полиция игнорировала дипломатические запросы о задержании и допросе Иванова, поэтому федералы создали Invita, полномасштабный бизнес, как прикрытие для вовлечения хакера в ловушку. Теперь Иванов и Горшков были окружены агентами ФБР под прикрытием, выдававшими себя за сотрудников компании, наряду с «белым» хакером из близлежащего университета Вашингтона, который играл роль компьютерного гика по имени Рэй. Скрытые камеры и микрофоны записывали все в офисе, а установленное ФБР шпионское ПО фиксировало каждое нажатие на клавиатуре. На стоянке снаружи, находилось около двадцати агентов ФБР, готовые помочь с арестом. Агент играющий генерального директора Паттерсона пытался выведать у Горшкова больше. «А что на счет кредитных карт? Номера кредитных карт? Что-нибудь вроде этого?»

«Пока мы здесь, мы никогда не скажем, что у нас был доступ к номерам кредитных карт», ответил хакер.

Агент ФБР и Горшков одновременно засмеялись. «Понятно. Я понял, понял», ответил Паттерсон.

Когда двухчасовое совещание было завершено, Паттерсон отвел парней в машину, якобы, чтобы отвезти их в арендованное для них жилье. После короткой поездки машина остановилась. Агенты распахнули двери и арестовали россиян.

Вернувшись в офис агент ФБР понял, что установленный на компьютерах компании Invita кейлогер преподнес ему редкую возможность. Следующее что он сделал, могло сделать его первым агентом ФБР, которого российская федеральная полиция обвинила в совершении компьютерного преступления. Он заглянул в журнал кейлогера и извлек из него данные для доступа к компьютеру в Челябинске. Затем, после согласования с руководителем и федеральным прокурором, он удаленно подключился к российскому серверу хакеров и начал скачивать названия директорий и искать файлы, связанные с Ивановым и Горшковым.

Когда он их нашел, он слил 2,3 гигабайта сжатых данных и записал их на диск, и только после, был получен ордер от федерального судьи на поиск в скачанной информации. Это было первым международным изъятием доказательств посредством взлома.

Когда федералы начали копаться в данных, поразительная сфера активности Иванова стала ясна. Помимо вымогательства, Иванов разработал пугающе эффективный способ обналичивания украденных карт, используя специальное программное обеспечение для открытия счетов на PayPal и аккаунтов на eBay и последующего участия в торгах на выставленные товары с помощью одной из полумиллионной коллекции украденных кредитных карт. Когда программа выигрывала аукцион, товар отправлялся в Восточную Европу, где человек Иванова получал его. Потом программа делала это снова и снова. В PayPal проверили список украденных кредитных карт со списком из внутренних баз данных и обнаружили, что ими были поглощены ошеломляющие $800,000 в мошеннических операциях.

Это был первый толчок в тектоническом сдвиге, который коренным образом изменил Интернет на следующее десятилетие. Может быть, навсегда. С первоклассными техническими университетами, но лишь с несколькими легальными направлениями для выпускников, Россия и бывшие советские республики стали инкубаторами для новой породы хакеров.

Некоторые, как Иванов, сделали свои состояния на грабежах пользователей и компаний, будучи защищёнными коррумпированными или ленивыми правоохранительными органами в их родных странах со слаборазвитым международным сотрудничеством. Другие, как Горшков, были вовлечены в преступления из-за трудной экономической ситуации. Хакер окончил Челябинский государственный технический университет по специальности инженер-механик и погрузился в небольшое наследие своего отца, компанию, занимающуюся хостингом и веб-дизайном. Несмотря на самодовольную хакерскую мужественность в Invita, Горшков был последним дополнением в банде Иванова, он оплатил свой собственный путь в Америку в надежде на улучшение своего финансового положения. В каком-то смысле это у него получилось, после ареста в Сиэтле, он зарабатывал 11 центов работая в тюрьме на кухне или занимались уборкой, и это было больше, чем социальная помощь, которую получала дома его невеста.

После ареста Иванов начал сотрудничать с ФБР, раскрыв список друзей и сообщников, которые продолжали взломы из дома. Бюро осознали, что существуют десятки голодных до денег злоумышленников и мошенников из Восточной Европы уже запустивших свои щупальца в западные компьютеры.

В год это число будет увеличиваться на несколько тысяч. Иванов и Горшков были как Магеллан и Колумб: Их прибытие в Америку мгновенно перекроило глобальную карту киберпреступности для ФБР, бесспорно поместив Восточную Европу в центр этой карты.

Глава 10. «Крис Арагон»

Макс встретил своего будущего друга и напарника по криминалу, Криса Арагона, в маленькой Италии Сан-Франциско — Норт Биче, где обшарпанные стрип-бары и гадалки сосуществовали с приятными, безвкусными пекарнями и летниками с горячей пастой. Встреча была назначена в кафе неподалеку от книжного магазина Сити Лайтс, колыбели поколения битников в 50х годах, по направлению к кафе Везувио, стены которого украшали росписи с винными бутылками и символами мира. Ниже по холму, над финансовым районом, упираясь в небо, стояла Пирамида Трансамерика.

Норминтон представил Криса Максу под приглушенные стуки кофейных чашек и блюдец. Эти двое поладили сразу. Сорокаоднолетний Крис был студентом восточной духовной школы, вегетарианцем, который занимался йогой для концентрации ума. Макс с его замашками хиппи, казалось, нашел родственную душу. Они даже читали общие книги. И, как и Макс, Крис неоднократно имел проблемы с полицией.

Все началось в Колорадо, когда Крису был двадцать один год. Он работал массажистом на курорте, получая достаточно, чтобы платить за аренду жилья и поддерживать кокаиновую зависимость. Однажды он познакомился с буйным ветераном, Альбертом Си, которого он встретил в кабаке, когда тот отбывал наказание. Си был в бегах и ему были нужны деньги, чтобы уехать из страны. Крис был из привилегированной семьи — его мать, Марлен Арагон, работала в Голливуде талантливой певицей. Не так давно она имела радость участвовать в детском утреннем мультфильме Вызов СуперДрузей на ЭйБиСи, озвучивая мстящую кошку Волшебницы Читу. Однако, он также любил романтические образы преступников — в его квартире на стене висел плакат, представляющий собой обложку альбома Вэйлон Дженнингс Леди Любят Беглецов. Крис взял Альберта в дело и предпринял рад смелых, хоть и неудачных, ограблений банков в курортных городах Колорадо.

Первое ограбление в Аспен Сейвингс энд Лоан начиналось неплохо: было утро, когда Крис в бело-синей бандане, прикрывавшей его брекеты, направил армейский автомат 11мм калибра на менеджера банка, чтобы тот открыл сейф. Он и Альберт затолкали менеджера внутрь, где они обнаружили уборщицу, спрятавшуюся под столом, которая вызывала полицию. Горе-преступники в спешке скрылись. Второе ограбление, в окружном банке Питкина, закончилось, не успев начаться. Партнер Криса спрятался в мусорном баке во дворе, планируя выскочить оттуда с оружием, когда на работу начнут приходить первые сотрудники. План был разрушен, когда Крис, наблюдая с другой стороны улицы, увидел мусоровоз, подъезжающий к баку. Третье ограбление было спланировано лучше. 22 июля 1981 года Крис и Альберт посетили салон Шевроле в Рифле и заявили, что хотели бы попробовать прокатиться на новом Шевроле Камаро. Незадачливый продавец настоял на том, что он поедет с ними, однако, как только они выехали за город, Крис остановился на обочине, а Альберт вышвырнул продавца из машины, угрожая пистолетом. Связав беднягу веревкой, заткнув рот кляпом, грабители бросили его в поле, умчавшись в серебристой спортивной машине.

На следующий день, в 4:50 по полудню, Крис вел украденный Камаро вверх к Вэлли Банк энд Траст в Гленвуд Спрингс, где городские жители тратили свои деньги, которые они зарабатывали в процветающем туристическом бизнесе. Сам Крис был клиентом этого банка. Он ожидал за рулем авто, пока Альберт, в темных очках и с кожаным портфелем, входил в банк. Через несколько минут Альберт выбежал с 10 000 долларов и прыгнул в Камаро, на котором они помчались прочь.

Крис гнал к югу города по грунтовой дороге, которая вилась через скалистые красные холма, вокруг Гленвуд Спринг. Затем они съехали на тропинку, где его подружка ждала с другой машиной. Торжествуя и радуясь, Крис остановился с заносом и поднял столб пыли. Он прыгал и кричал: «Мы сделали это!», когда полицейская машина, едущая на облако пыли, нашла грабителей. Крис и Альберт рванули вверх по скалистым и заросшим горам. Когда Крис споткнулся и упал на кактус, двое полицейских догнали и поймали его. Крис бросил ружье и сдался. Из этой истории Крис вынес урок: самым глупым в этом ограблении было оружие и угнанный автомобиль. Когда, в 1986 году, Крис досрочно вышел после пяти лет в федеральной тюрьме, он увлекся махинациями с кредитными картами и даже имел небольшие успехи. После этого он познакомился с барыгой из Мексики, которого он встретил в кабаке. Крис помог ему с доставкой двух тысяч фунтов (907 кг) марихуаны в двадцатиакровое ранчо, недалеко от Риверсайд, Калифорния, однако сразу же был арестован во время тайной операции отдела по борьбе с наркотиками. В сентябре 1991 года Крис снова попал в тюрьму.

Когда Крис вышел в 1996 году, ему было тридцать пять лет — часть детства и больше половины сознательной жизни он оставил за решеткой. Он пообещал себе не нарушать закон впредь. С помощью мамы он основал бизнес под названием Мишн Пацифик Кэпитал, занимающийся лизингом компьютерной и бизнес-техники для стартап компаний, которые старались быть на волне дот-ком гонки.

Аккуратно подстриженный, приятный, с чарующим взглядом, Крис легко вписался в роль бизнесмена Южной Калифорнии. После жизни полной проблем и неопределенностей, прелести обычной жизни, доступной среднему классу, казались экзотикой. Он любил ездить по конференциям, встречаться с сотрудниками, нанимать новых людей, болтать с коллегами. На одной из маркетинговых конференций Крис встретил Клару Шао Йен, стильную женщину с китайскими корнями, которая эмигрировала из Бразилии. Очарованный красотой и умом Клары, вскоре он женился на ней. Под руководством Криса Мишн Пацифик заработала репутацию инновационной компании, одной из первых предложив мгновенные контракты через интернет, которые помогали фирме получать десятки тысяч клиентов по всей стране. Грабитель банков и торговец наркотиками в прошлом, Крис имел двух видных бизнесменов Орандж Каунти в партнерах и двадцать одного сотрудника, которые работали в просторном офисе, недалеко от Пацифик Коаст Хайвэй. Клара периодически «светилась» в рекламных журналах и на сайте компании, чтобы помогать компании с продвижением. К 2000-м годам, пара отметилась на всех фронтах — купили роскошный дом в Ньюпорт Бич, родили сына и сделали ставку на улучшение бизнеса до огромных масштабов.

Этой весной мечта умерла. Пузырь интернет-компаний лопнул и поток новых компаний, который был основой Мишн Пацифик, стал иссякать. А после, крупные компании, как Американ Экспресс, вошли в сферу лизинга, вытесняя малые фирмы. Компания Криса была одной из десятков лизинговых контор, которым было суждено рухнуть и прогореть. Он начал сокращать сотрудников, но этого было мало, и ему пришлось признаться оставшимся, что компания больше не сможет оплатить их работу. Крис ушел работать в другую лизинговую компанию, где вскоре он был сокращен, когда прокатилась волна увольнений в связи с продажей фирмы крупному банку. Тем временем его жена родила второго мальчика. Поэтому, когда Джефф Норминтон появился, чтобы обсудить суперхакера, которого он встретил в Тафте, Крис был готов к встрече.

К тому моменту, когда он и Макс встретились в ресторане Норт Бич, Крис уже спонсировал схему Норминтона, обеспечивая того специфическим оборудованием, которое, как сказал Норминтон, было нужно хакеру. Теперь, когда Крис встретил Макса вживую, ему не терпелось увидеть его в работе. После нескольких часов разговоров, трое мужчин вышли из кафе, чтобы найти место, откуда можно было провести взлом. Они поднялись на двадцать седьмой этаж Холидэй Инн в Чайнатауне, в нескольких кварталах от отеля. Они спросили Макса выбрать какую-нибудь комнату повыше дороги. Макс нацелился на окно, включил ноутбук, подключил антенну и начал сканировать Wi-Fi сети.

В 2003 году мир только начинал большое путешествие в беспроводной мир, неся с собой большую дыру в защите. Революция началась с беспроводной точки доступа AirPort от Apple, позже к ней присоединились производители железа Linksys и Netgear. По мере падения цен на железо, все больше и больше компаний и обычных пользователей избавлялись от паутины голубых Ethernet кабелей. Тем не менее, создание и объединение компаний по всей стране в беспроводную сеть было мечтой хакеров. В большинстве случаев, эти сети использовали беспроводной стандарт 802.11b, включавший в себя схему шифрования, которая, теоретически, была защищена от взлома, прослушки и подключения к чужой сети. В 2011 году, исследователи из Университета Калифорнии в Беркли осветили ряд серьезных недостатков этой схемы, которые позволяли взломать ее доступным оборудованием и нужным софтом. С практической точки зрения, не нужно было прибегать к какой-либо технической черной магии. Чтобы ускорить переход на новое оборудование, производители точек доступа отключали шифрование по умолчанию. Компании просто использовали оборудование с завода, не ковыряясь в настройках, наивно предполагая, что стены офиса спасут их сеть от взлома с улицы.

За несколько месяцев до того, как Макс попал в тюрьму, whitehat-хакер придумал вид спорта, названный вардрайвингом, чтобы показать масштабы дырявых сетей Сан Франциско. После установки антенны на крыше своего Сатурна, whitehat-хакер катался по улицам города, пока его ноутбук сканировал точки доступа Wi-Fi. После часа в финансовом районе города, его установка нашла около восьмидесяти сетей. С тех пор прошло полтора года, и Сан Франциско, как и любой другой большой город, погряз в невидимой сети интернет трафика, доступной любому, кто захотел нырнуть в нее.

Взлом из дома — для идиотов и подростков, — Макс узнал это на своей шкуре. Благодаря Wi-Fi, теперь он мог работать практически из любого места, оставаясь при этом анонимным. В этот раз, если полиция попадет на след Макса, то всё, что они получат — одного из бедных провайдеров, что использовал Макс для подключения.

Антенна, которую использовал Макс была огромной — параболическая сетка из проволоки шириной в два фута, которая мгновенно отслеживала десятки сетей из эфира, окружающего Холидэй Инн. Он выбрал одну из сетей и показал Крису, как это работает. Используя сканер уязвимостей, — тот же софт, что он использовал в тестах на проникновение, — он мог сканировать большие фрагменты интернет адресов в поисках известных уязвимостей, как будто закинув сеть в море интернета. Дыры в безопасности были повсюду. Для Макса не было проблемой проникнуть в сети финансового института или торговой корпорации. Дело было в Норминтоне и Крисе, чтобы решить, какие данные им были нужны и как они хотели использовать их. Крис вымотался. Этот хакер шести с половиной футов ростом, полу-вегетарианец, знал свое дело, даже если был гнилой до костей.

Крис представил Макса одному из своих тюремных знакомых, мошеннику по недвижимости Вернеру Джанеру, которого Крис встретил в Терминал Айлэнд в 92ом году. Джанер предложил Максу 5000 долларов, если он взломает компьютер личного врага. Он выписал чек на Чарити, поэтому Максу не пришлось объяснять этот доход своему курирующему офицеру. Полученые деньги дали Максу небольшую передышку. Он начал летать в Орандж Каунти, делая ошибку в имени на билете, чтобы у офицеров не было данных о том, что Крис нарушил границы Бэй Эрия, дозволенные ему нахождением под надзором. Макс и Норминтон проводили взлом в течение недели, засев в гараже Криса.

Он скачал список небольших финансовых компаний с сайта Федеральной Корпорации Страхования Вкладов, предполагая, что они были наиболее уязвимы для атак, и запустил скрипт для сканирования каждого банка на наличие известных дыр в безопасности. Электронный звонок прозвенел на весь гараж, оповещая о завершении сканирования. Червь прошерстил все банки и вытащил имена клиентов, финансовые данные и проверочные номера чеков. Обобщенный подход означал, что Макса снова ждет разочарование, как это было при последнем легальном тесте на проникновение. Взлом одной единственной цели может быть сложен, в зависимости от цели, это может быть даже невозможно. Но сканирование сотен и тысяч систем дает гарантию, что можно найти что-то слабое. Это было игрой чисел, как пытаться открыть случайно оставленную открытой дверь машины на огромной стоянке.

Только Чарити имела полное представление о том, чем занимается Макс, и ей это не нравилось. Пытаясь добиться ее расположения, Крис и Норминтон пригласили молодую пару в Орандж Каунти на выходные, собираясь отправиться в Диснейлэнд. Чарити видела, что Макс и Крис ладят, но что-то не давало ей покоя. Он был слишком скользким и слащавым. Макс переключился на небольшие сайты интернет-торговли, где он собирал историю транзакций, в которых иногда попадались номера кредитных карт. Однако этот взлом не был направленным, ни Крис, ни Норминтон не знали точно, что они будут делать с добытыми данными. К счастью, у Криса были деньги. Вернер Джанер задолжал ему 50 000 долларов и был готов перевести деньги на любой, удобный Крису, счет. Ожидая получить на руки законные, холодные, осязаемые наличные, Крис спросил Норминтона, как бы поступил он, на что Норминтон поддержал мнение о том, что лучше сделать перевод на кого-то из друзей, а затем, в течение нескольких дней, уже обналичить его.

Первая часть перевода прошла как и ожидалось, и Норминтон, и его друг пришли с Крисом и получили 30 000 долларов в 100 долларовых купюрах. Следующий день, однако, не заладился, — Норминтон сообщил, что его друг заболел и ему нужно отлежаться денек. По правде говоря, Норминтон узнал источник денег — это был кусок Криса в деле Джанера, где он помог в махинациях с недвижимостью. Это были грязные деньги, и теперь Норминтон был в этой схеме. На следующее утро Крис нашел Хонду, которую он одолжил Норминтону, припаркованную недалеко от своего офиса, — одно колесо было пробито, а на крыле виднелась свежая вмятина. В салоне была записка от Норминтона: «ФБР гонится за мной. Я сваливаю из города». Крис позвонил другу Норминтона, догадываясь, что ему скажут: «Самочувствие в порядке, а оставшиеся 20 000 долларов мы уже сняли. Я отдал их Норминтону. Разве ты не получил их?» Крис разыскал Макса через Чарити и обрушил на него шквал вопросов: что Максу известно о местонахождении Норминтона? Где его деньги? Макс был удивлен не меньше Криса исчезновением Норминтона. Обсудив детали, дальше они решили действовать без Норминтона.

Макс и Крис погрязли в рутине. Раз в месяц Крис прилетал или приезжал на север и встречался с Максом в Сан Франциско, где они заседали в отеле. Они приносили громадную антенну Макса по ступеням в их комнату и устанавливали на треноге, направляя в окно. Затем Макс проводил настройку, отыскивая точку доступа с сильным приемом и высокой скоростью. Они заметили, что при взломе Wi-Fi высота была не столько важна, сколько обзор из окна,. Если у них что-то не получалось, Крис всегда мог попросить другую комнату, объясняя это тем, что он не может поймать сигнал сотовой сети или боязнью высоты.

Для Макса это было работой, прощаясь с Чарити, он исчезал на неделю в одном из лучших отелей города, в Хилтоне, в Вестине, W, или Хайятте. Под лязг трамваев, которые ездили по улицам, Макс сканировал сети, выхватывая любую информацию, что ему попадалась, не представляя, что именно с ней делать. Ему пришло в голову взломать компьютер Кими и ее парня, с которым она уехала. Макс задумывал взломать ее адресную книгу, чтобы разослать письмо от ее имени, в котором он расскажет, как она его предала. Он думал, все должны знать, что новая жизнь Кими основана на предательстве.

Он не сделал этого. У него была Чарити. Кими переехала, так что ничего не изменить, если пытаться пристыдить ее. Вскоре после этого Крис подписал бумаги о разводе. Вернувшись к работе, он начал поиски в Гугле, чтобы определиться с дальнейшими действиями по взлому — «Что делают другие мошенники?», «Как можно использовать украденные данные?» Он был удивлен, когда нашел ответы на свои вопросы на двух сайтах: CarderPlanet и ShadowCrew.

Глава 17. «Пицца и Пластик»

На верхнем этаже небоскреба на Post Street, на полу из ламината, стоял компьютер Макса — тихий и холодный. Это была маленькая квартира, размером чуть больше тюремной камеры. Эту квартиру нашел ему Крис, и она соответствовала всем его запросам: маленькая площадь, огромное количество соседских Wi-fi сетей. Квартира была декорирована под светлое дерево, в ней стоял большой холодильник и была кровать-раскладушка, которая убиралась в стену.

Это была чистенькая квартирка площадью в 27 квадратных метров без каких-либо излишеств, где Макс скрывался после того как оставил свой пентхаус. Он получил неплохой навар после операции с Citibank и не занимался взломами уже несколько месяцев. Крису оставалось лишь приготовить поддельные документы для полугодовой аренды квартиры и заплатить депозит в размере 500$.

За окном виднелись магазины и квартиры, которые, сами того не зная, уже были готовы предоставить компьютеру Макса канал для связи. Как только его компьютеры были включены, а антенна поймала канал какого-то простофили, Макс потратил немного времени, чтобы вернуться к своим делам.

Как обычно он нацеливался на фродеров и для этого он разработал несколько новых методов кражи данных. Он был в курсе последних фишинговых атак, так как мониторил оповещения от организации под APWG (Анти-Фишинговая Группа www.antiphishing.org). Оповещения включали адреса фишинговых сайтов и связанные имейлы. Этого было достаточно для Макса, чтобы проникать на сервера фишеров и перепохищать украденные данные. После чего он удалял информацию на серверах, чем крайне разочаровывал фишеров.

Другие атаки были менее нацелены, Макс всё еще входил в ряды white-hat хакеров, и присутствовал в адресатах частной e-mail рассылки, где часто раскрывались 0-day уязвимости. Днями и ночами компьютеры Макса сканировали сервера в поисках уязвимостей. Однажды, Макс сканировал Windows сервер на предмет переполнения буфера и нашел то, что привело его в мир кардеров.

Windows сервер, который он сканировал, находился в офисе ресторана Pizza Schmizza в Ванкувере, штат Вашингтон. Он знал это место, это было неподалеку от материнского дома. Изучив содержимое компьютера, он узнал что его использовали как бэкенд для POS терминалов ресторана. С помощью этого компьютера собирались данные по транзакциям с картами, а затем, раз в день, отправлялись в процессинговый центр одним заходом. Макс узнал, что файлы, содержащие информацию по транзакциям, а также полные данные с магнитной полосы карт, были некриптованы.

Более того, в системе сохранялся бэкап всех файлов с данными по транзакциям, начиная со дня установки систему — уже 3 года. Так Макс скопировал себе данные более чем 50,000 транзакций и удалил оригинал файлов. В конечном счете ресторану эти данные не нужны, да и хранение этих данных противоречило стандартам безопасности Visa. Макс отсортировал данные, убрав дубликаты и дампы просроченных карт.

Впервые у Макса появился основной источник чистых карт, которые практически гарантировано были прибыльными. До сих пор Крис жаловался, что некоторые дампы Макса были устаревшими, больше этого не будет. Когда клиент заказывал большой, семейный пирог в Pizza Schmizza, Макс получал дамп его карты до того как остаток пирога успевал остыть.

Макс закончил очистку полученных дампов и дал Крису протестировать, заметив, что дампы очень свежи, двухдневной давности.

Теперь Крис и его команда никак не могли «переварить» те 50 дампов в день которые Макс получал с Pizza Shmizza. Макс решил предпринять первые шаги в продаже на кардинговой сцене, Крис предложил ему обеспечивать продажи дампов за 50% навара.

Но Макса беспокоила бесшабашность Криса, тот везде скупал золото, оставляя полицию лишь на шаг позади. В тоже время Крис слишком многое знал про Макса и для Макса было сложно ему отказать. Макс дал свое согласие и Крис начал представлять его интересы в подполье.

Скоро Крис заявил Максу о продаже дампов, в то время как Макс, используя бекдор на компьютере Криса знал, что Крис не продает, а сам использует дампы. Для Макса не было никакой разницы в плане навара, однако его терзала мысль, что его обманывают. Это вынудило Макса начать поиски партнера, кого он мог бы с легкостью контролировать.

Со временем, Джон Джианоне, подросток с Лонг Айленда, стал заменой Крису. Джианоне был умным пареньком из семьи среднего сословия, он немного баловался коксом и безумно желал стать жестким киберпанк-оторвой. Делишки, которые провернул Джианоне, откровенно говоря, ничуть не впечатляли, перед кардерами он хвастался, что зажал все кнопки в лифте и следующему зашедшему в лифт пришлось останавливаться на каждом этаже. Еще он хвастался, как в банке, на форменном бланке для заявлений написал «У меня бомба, гоните деньги, либо подорву всех» и поставил в стопку пустых бланков.

В 17 лет Джианоне присоединился к Shadowcrew и CarderPlanet под руководством MarkRich и стал участвовать в маленьких операциях. Его репутация запятналась, когда он попался на подделке авиабилетов, поползли слухи, что он на постоянной основе подворовывал на форуме. Отчаявшись, Джианоне заплатил более успешному кардеру за эксклюзивное право быть под его опекунством. Под ником «Enhance» подросток стал более заметным, но это не сказывалось на его успешности.

В мае 2003, он попытался повторить схему шантажа, придуманную русскими хакерами. Джианоне одолжил у одного хакера ботнет и начав DDoS-ить авиакомпанию JetBlue, положив вебсайт на каких-то двадцать пять минут. Потом он отправил в авиакомпанию имейл с требованием выплатить ему 500,000$ за крышевание в киберпространстве. Однако компания решила не платить, и даже не признала действий кибергангстера, на следующий день компания заявила, что они перешлют имейл в соответствующий правоохранительный отдел и отметили что сайт упал по причине системных апгрейдов.

Макс нашел Джианоне с помощью своей программы Free Amex, парень делал свои дела с компьютера который находился в спальне его матери. Макс и Крис просмотрели данные по Джианоне, и решили, что он годился как партнер. Крис в частности видел в парне самого себя — молодой, балующийся коксом, косящий под гангстера. Джианоне часто бывал в Оранж Каунтри, он любил там понежится на солнышке. Крис тоже начал отдыхать в Оранж Каунтри и завел дружбу с Джианоне, своему подмастерью Крис дал кличку — «Пацан» («the Kid»).

Так получилось, что Макс знал о Джианоне всё, в то время как Джианоне не знал ничего о Максе. С точки зрения Макса это было идеальное условия для сотрудничества. Джианоне продал несколько дампов предоставленных Максом, а затем представил Макса в кругу других кардеров, которые были заинтересованы в покупках используя для связи ICQ. Макс работал под ником «Generous».

Работа с незнакомцами стала большим шагом для Макса, и он предпринял все необходимое для своей безопасности. Для переписки на форуме кардеров он использовал собственную частную сеть взломанных компьютеров, это гарантировало, что как максимум его могли бы отследить до взломанной соседской Wi-fi сети, но это было бы нелегко. Для большей безопасности, Макс сменил свой стиль письма, опасаясь что, кто-либо мог найти совпадение в стиле его сообщений на кардерском форуме с багтреками или постами, оставленными от имени Макс Вижн. ФБР уже обращало внимание на многочисленные, кажущиеся знакомыми, фразы в анонимном письме, которое Макс отправлял в лабораторию Lawrence Berkeley во время BIND атаки.

Прибыль со сделок Макс получал на анонимный e-gold аккаунт, привязанный к платежной карточке. Пацан зарегистрировал бизнес аккаунт в Bank of America, для регистрации он указал компанию по ремонту автомашин — A&W Auto Clinic, затем выслал Максу дамп магнитной полоски и PIN код. Макс сделал себе дубликат с помощью MSR206, теперь покупатели дампов могли делать наличный вклад на счет A&W Auto Clinic в любом филиале Bank of America и Макс получал деньги на клонированной карточке.

Максу не были нужны деньги, он потратил большинство обналиченных денег после операций с Citibank на подачки бомжам и покупку робопса Sony AIBO за 1500$.

В то же время, Макс был далеко не на нуле, он устроился на хорошо оплачиваемую работу системным администратором в традиционном бизнесе компании Second Life — трехмерного виртуального мира с тысячами посетителями.

Была лишь одна причина, по которой Макс рисковал всё больше и больше — зависимость от стиля жизни профессионального хакера. Макс был без ума от свободы, игр в кошки-мышки, анонимности и огромной власти. Прикрытый анонимностью, находясь в своей безопасной квартире, Макс мог предаваться любым желаниям, исследовать любой потаенной закуток сети и потакать любым своим желаниям без страха за последствия. Макс отвечал только перед своей собственной совестью.

И всё же, где-то в глубине сердца, криминальный хакер оставался мальчишкой. Мальчишкой, который не может устоять от соблазна и пролезает в школу в полночь, чтобы оставить свой след.

Глава 18. «Брифинг»

В конференц-зале неподалёку от Вашингтона настенный монитор показывал два десятка мужских лиц. Некоторые из них хмурились для снимка в камере, другие улыбались для паспортного фото. Пара ребят выглядели как подростки, едва достигшие полового созревания, другие были старше, смотрелись неопрятно и отталкивающе.

Несколько агентов ФБР, в костюмах и галстуках, собравшись вокруг стола, смотрели на лица международного компьютерного подполья. Для одного из них многие вещи внезапно наполнились смыслом.

В свои тридцать пять, Дж Кейт Муларски в течение семи лет работал агентом ФБР. Но в отделе компьютерных преступлений он был всего четыре месяца и ему многому предстояло научиться. Дружелюбный и с хорошим чувством юмора, Муларски хотел стать агентом ФБР с первого курса Вестминстерского колледжа в Пенсильвании, когда к ним в класс пришел для беседы рекрут из бюро. Он оставался в квалификационном листе даже когда ему приходилось работать на более прозаичных должностях, от продавца мебели в Питсбурге до операционного менеджера национальной сети мебельных магазинов, с пятьюдесятью сотрудниками в подчинении в четырёх магазинах.

В 1997, после восьми лет ожидания, он наконец решил что готов для ФБР. После года проверок и шестнадцати недель обучения в академии ФБР в Квантико, он был приведен к присяге в качестве агента в июле 1998.

По одной из традиций бюро, после выпуска новоиспеченные агенты должны были пронумеровать все местные офисы ФБР в порядке предпочтения для трудоустройства. Он поставил своему родному Питсбургу первый номер — это было место, где Муларски вырос, пошел в школу и встретил свою жену. Его шансы попасть туда улетучились в следующем месяце, когда террористы бомбили посольства США в Кении и Танзании. Опытные агенты ФБР были отосланы из Вашингтона для проведения расследований и Муларски был одним из пятнадцати новобранцев, отправленных на вакантные места в столице — городе, который был в его списке под номером тридцать два.

Довольно быстро Муларски перешел от управления мебельными магазинами к работе над некоторыми из самых важных и значимых расследований ФБР. Когда в 1999 передающее устройство было найдено в офисе на верхнем этаже штаб-квартиры Госдепартамента, он был в команде, которая обнаружила российского дипломата, принимавшего сигнал снаружи. В 2001 он помог выследить Роберта Хансена, агента контрразведки, который в течение двадцати лет занимался шпионажем для КГБ и ФСБ.

Это была головокружительная работа, но секретность раздражала Муларски: его работа была совершенно секретной и он не мог говорить о ней ни с кем — даже с женой. Так что когда штаб-квартира начала искать двух опытных агентов для запуска амбициозной инициативы в области киберпреступлений в Питсбурге, он увидел шанс попасть домой и выйти из тени одновременно. Его новая работа была уже не в офисе ФБР. Он был назначен на должность в офисе некоммерческой организации, называвшейся National Cyber Forensics and Training Alliance. NCFTA была основана банками и интернет-компаниями несколько лет ранее, чтобы отслеживать и анализировать случаи мошенничества против клиентов, по большей части фишинга. Работа Муларски не состояла из разбора отдельных эпизодов, так как каждый из них был слишком мал, что бы превысить по сумме порог ФБР — $100,000. Вместо этого он отслеживал тенденции атак, которые могли бы вывести на виновника — одного или группу хакеров, ответственных за большое количество киберпреступлений. Затем он отправлял результат в местные офисы ФБР и таким образом ему удавалось передать расследование дальше.

Это был лишь сбор информации — нудное, но интересное занятие. Муларски не принимал участия в делах и никогда не получал удовлетворения от надетых на плохого парня наручников. Зато впервые за семь лет он мог поговорить с женой о своей работе за ужином.

Наконец, он вернулся в столицу на свой первый брифинг на тему махинаций с картами. Во главе комнаты стоял почтовый инспектор Грег Крэбб, плотный человек с уставшими глазами, работавший в почтовом офисе международного мошеннического отделения. Крэбб попал в криминальную сферу в 2002 во время отслеживания программного обеспечения для кардинга. С тех пор он побывал в двадцати пяти странах, где, работая с местной полицией, ему удалось собрать большое количество персональных данных членов растущего сообщества хакеров: никнеймы, IP-адреса, переписки и почтовые сообщения более чем двух тысяч человек. Он стал главным экспертом правительства в этой области, но скоро степень его значимости стала угрожать его безопасности. Так он пришел в ФБР за помощью.

Брифинг для полудюжины ФБР агентов проходил в невзрачном Калвертоне, в офисе, где бюро проводило свою операцию по борьбе с детской порнографией. Почтовый инспектор говорил со средне-западным акцентом, не торопясь, будто бы взвешивая каждое слово как посылку, рассказывал историю сцены кардинга: «CardersLibrary» породившая «CarderPlanet», легенда о «King Arthur», влияние русских и украинцев, взлет и падение «Shadowcrew». Он вытащил скриншот «CarderPlanet», что бы показать структуру подполья: операционный сайт был «доном».

Администраторы — «капо». Это была метафора с использованием интуитивно понятных агентам ФБР терминов: хакеры были новой мафией.

Операция “Firewall”, по словам Крэбба, оставила кардеров в рассеянном, параноидальном и дезорганизованном положении. Но они сумели восстановиться. К тому же теперь, в случае с «Shadowcrew», не было единого объекта для преследования. Вместо этого стало возникать большое количество более мелких новых форумов. Крэбб не сказал этого, но спецслужбы лишь «ввели» кардерам половинную дозу пенициллина: выживших стало больше и они стали «иммунны» к подобным воздействиям.

Муларски ловил каждое слово. За то небольшое время, которое он провел в NCFTA, ему приходилось работать лишь с сырыми данными, всплывающими из подполья: ссылки на никнеймы, зашифрованные сообщения, форумы. Это всё начинало сходиться теперь. Кардеры снова начали самоорганизовываться. Когда Крэбб закончил своё выступление и другие агенты начали собираться, Муларски подошел к инспектору и с энтузиазмом протянул ему руку. «Это был захватывающий материал». Произнёс он. «Я хотел бы работать с вами. Я хотел бы стать вашим партнером.»

Крэбб был очень удивлен такому предложению. По его опыту, куда более типичным для агента ФБР было бы что-то вроде «Давайте мне всю вашу информацию. Спасибо, до свидания». Он встретился с Муларски и его начальником в частном порядке для более тщательного изложения имеющейся информации.

Муларски вернулся в Питсбург, но мысли его блуждали. Он думал, что оставил позади мир русских шпионов, двойных агентов и совершенной секретности. Он ошибался. И его безопасная размеренная новая работа оказалась под большой угрозой.

Глава 19. «Рынок Кардеров»

Как Макс ни старался, он не мог прижиться ни на одном из новых форумов прораставших на руинах Shadowcrew. Все они были коррумпированы, принадлежали продавцам, которые враждебно относились к конкурентам извне. В некотором смысле, это было благословлением. Он никогда не мог полностью доверять любому из этих сайтов — он слишком хорошо понимал, что эта сцена полна полицейских и информаторов.

Наконец он пришел к выводу: если бы он и стал торговать, единственной площадкой мог стать только сайт, которым владеет он сам. Все еще воображая себя Робин Гудом, он выбрал идеальное имя для своего форума: Шервудский лес (Sherwood Forest).

Крис согласился с этим планом — ему нравилась идея продавать поддельные кредитные карты и водительские удостоверения в безопасной среде — но его бесило название. С точки зрения брендинга, «Шервудский лес» не особо подходило для криминального рынка. Партнеры снова вернулись к вариантам, и в июне 2005 Макс, используя вымышленное имя и фиктивный адрес в Анайхеме, зарегистрировал Cardersmarket.com.

Это был критичный для Макса период: подходил к концу срок федерального надзора за ним, как за условно-досрочно освобожденным, и, если бы он продержался до полуночи 10 октября 2005 года, он был бы свободным человеком не обязанным играть роль частичного занятого компьютерного консультанта перед своим куратором по досрочному освобождению. Это должно было быть достаточно просто — выдержать еще несколько месяцев. Кроме самого Криса, о двойной жизни Макса знали оба друга Криса: Джеф Норминтон и Вернер Дженер, мошенник в сфере недвижимости выписавший Чарити чек на 5 000 долларов, который помог Максу вернуться к хакерству.

Позже, в сентябре 2005, Вернера арестовали.

С самого начала их взаимоотношений с Максом, Крис подкидывал Дженеру небольшое количество карт от случая к случаю — может быть около 80 за более чем 3 года — в обмен на 10 процентов от покупок Дженера. В этом месяце Дженер попросил две дюжины карт — финансовые проблемы вынудили его продать свой семейный дом в Лос-Анджелесе и он переехал в Вестпорт, штат Коннектикут, чтобы начать все заново. Вскоре после этого, сообщник по криминальным делам ограбил его — Дженер потерял практически на весь доход с продажи дома, и ему требовалось увеличить доходы, чтобы содержать себя и свою жену с тремя детьми.

Когда посылка Криса пришла, Дженер — страстный коллекционер часов, отправился прямиком в Richards — магазин мужской одежды и аксессуаров в Гринвиче, где продавались топовые модели хронометров. У Дженера был качественный «пластик» и удостоверение личности на имя Стивена Лихи. Чего у него не было, так это опыта в кардинге. Он выбрал не одни, не двое, а четверо часов Anonimo стоимостью от 1 до 3 тысяч долларов каждые. При этом попросил владельца магазина пробить все часы отдельно и оплатил их четырьмя разными картами Visa, которые открыто вытягивал из целой пачки карт. Две весьма больших транзакции были отклонены и в результате Дженер получил только двое часов общей стоимостью в 5 777 долларов, оплаченных картами Bank of America.

Патрульная машина нагнала его через пару миль. Пока полицейские проверяли настоящее водительское удостоверение Дженера и уточняли не покупал ли он только что часы, вторая машина подъехала с владельцем магазина, который подтвердил, что они остановили того самого парня.

Полицейские арестовали Дженера и обыскали его машину, найдя часы, 28 кредитных карт, 6 водительских удостоверений на разные имена. Когда детективы получили ордер на обыск его дома, они нашли еще несколько часов и пистолет Walter P22 двадцать второго калибра.

Пистолет знаменовал плохие новости. Вместо обвинения в воровстве и нарушении правил условного освобождения, Дженера теперь ждало обвинение в незаконном хранении огнестрельного оружия. Не теряя времени, он предложил привести федералов к источнику поддельных карт. В соответствии со стандартными условиями для стукачей, правительство согласилось принять эту информацию в обмен на ограниченный иммунитет: ничего из сказанного Дженером не будет использовано против него. Если информация окажется полезной — приведет к арестам — они рассмотрят возможность рекомендовать сократить срок по обвинению в хранении оружия.

За два совещания суммарной длительностью в 8 часов Дженер выложил все, что знал, местным агентам Секретной Службы и федеральному прокурору. Он рассказал им о Крисе Арагоне — его цепочке обнальщиков, и «Хакере Максе» — двухметровом компьютерном гении, который взламывал банки из отельных номеров в Сан-Франциско.

Он не знал фамилию Макса, но вспомнил, что однажды выписал чек на 5 000 долларов подружке хакера. Ее имя было Чарити Мейжерс.

Секретная Служба запротоколировала интервью и внесла информацию в компьютер агентства, но агентство так и не проверило эти данные, поэтому прокуроры отказали Дженеру в особых условиях рассмотрения его дела. Он был приговорен к 27 месяцам тюрьмы.

Макс Вижн увернулся от пули. Показания Дженера утонули в гигантском правительственном компьютере — с таким же успехом их можно было спрятать в пещере из финальной сцены фильма «В поисках утраченного ковчега». До тех пор, пока ни у кого не было повода их раскапывать, Макс был в безопасности.

Тем временем, Макс начал процесс становления Cardersmarket. У него было немало опыта в запуске легальных сайтов, но криминальный сайт требовал особой подготовки. К примеру, что он не мог разместить сервер Cardersmarket прямо на полу своего дома — это сделало бы его легкой мишенью.

Он взломал работающий через провайдера Affinity Internet дата центр во Флориде и установил виртуальную машину VMware на один из их серверов, спрятав целый компьютер в их системе. Его спрятанный сервер присвоил один из неиспользованных адресов Affinity. Сайт станет кораблем-призраком, никому не принадлежащим и никем не обслуживаемым.

Макс поиграл с различными интернет-форумами и наконец остановился на гибком движке vBulletin. Он потратил месяцы на настройку внешнего вида и дизайн шаблонов для внешнего вида сайта, стилизуя его в оттенках серого и приглушенного золотого цвета. Работа выглядела удовлетворительно. Впервые за несколько лет он создавал что-то, а не воровал. Это было так же, как разработка Whitehats.com, кроме тех моментов, которые находились по другую сторону.

Наконец, на первую годовщину операции «Firewall», он внес новое имя в свой постоянно меняющийся список псевдонимов: Iceman. Одной из причин выбора такого прозвища стала его обыденность: в подполье было полно Iceman‘ов, даже на Shadowcrew был один. Если бы правоохранительные органы попытались его отследить, они бы видели несколько миражей на своем радаре.

Под скромные фанфары, Iceman запустил Cardersmarket.com в конце 2005 года. Крис присоединился в качестве первого со-администратора, взяв себе ник EasyLivin.

После осторожных наблюдений за Shadowcrew и мелкими форумами-последователями, Макс и Крис понимали, что ключом к получению признания будет назначение на управляющие позиции известных людей, которые помогали бы поддерживать форум и привлечь еще больше тяжелой артиллерии из своих друзей. Скоро партнерам удалось привлечь двоих известных людей из диаспоры Shadowcrew.

Бредли Андерсон, 41-летний выпускник Цинциннати, был их первым приобретением. Андерсон был легендой под ником «ncXVI» — эксперт по поддельным удостоверениям личности, автор самостоятельно изданной книги Сбрасывая кожу (Shedding Skin) — библии по изменению личности.

Вторым рекрутом был Бретт Шеннон-Джонсон 35-ти лет из Чарльстона, штат Южная Каролина, похититель персональных данных известный в онлайне, как «Gollumfun» — основатель Библиотеки фальшивок и Shadowcrew отошедший от дел во времена второго сайта до того, как секретная служба уничтожила его.

После того, как он пропал со сцены более, чем на год, Джонсон пытался вернуться в дело. Подельник Криса Джон Джианноне заметил его онлайн весной и завел диалог по ICQ, вводя его в курс дела по последним арестам и сплетням.

Джианноне раззадорил Джонсона продав ему 29 дампов Макса всего за 600 баксов, потом представил его Максу, который продал ему еще 500 карт. «Я вижу, что мы с тобой будем делать хороший бизнес в будущем», — сказал Максу Джонсон.

Джонсон принял предложение Макса и Криса стать админом на Carders Market, обеспечивая сайт опытом и контактами единственного администратора Shadowcrew пережившего операцию «Firewall».

Джианноне присоединился к Carders Market под ником «Zebra», а Макс создал себе второй аккаунт с псевдонимом «Digits». Альтернативная личность была ключевой особенностью в новой бизнес-стратегии Макса. Shadowcrew пал, потому что прокуроры доказали, что основатели сами покупали, продавали и использовали краденные данные, а управление информационным веб-сайтом само по себе не являлось нелегальным, сделал заключение Макс. Итак, Iceman должен быть лицом Carders Market, но никогда не будет покупать или продавать ворованные данные. Digits — его альтер эго — займется этим, продавая дампы, которые Макс получал из Ванкуверской пиццерии, любому, кто может их приобрести.

Чтобы завершить свое видение сайта, Максу был нужен еще один админ с определенными навыками: владеющий русским языком. Он хотел восстановить пропасть, которую проделала операция «Firewall» между Восточной Европой и их западными коллегами. Двое русских участников Shadowcrew попались в VPN-ловушку Cumbajohnny, и вся эта ситуация заставила русских относится к англо-говорящим форумам с огромным подозрением.

Макс решил, что Carders Market выделится за счет Восточно-Европейской секции модерируемой коренным русским. Ему оставалось только найти кандидата.

Крис предложил помочь и Макс согласился. Если и была какая-то вещь, которую Крис доказал своему партнеру, так это то, что он знал как привлечь новые таланты.

Глава 20. «Starlight Room»

С потолка, прямо над роскошными диванами клуба «Starlight Room», владельцем которого был Гарри Дентон, свисали девять винтажных люстр, лучи стокилограммового зеркального шара бегали по поверхности танцплощадки. Огромные тёмно-красные шторы свисали по обе стороны широких панорамных окон, словно сценические занавеси, за которыми было видно огни небоскрёбов Сан-Франциско.

Расположенный на двадцать первом этаже отеля «Sir Francis Drake», клуб «Starlight Room» был одним из самых дорогих ночных клубов этого города и неотъемлемой частью его бурной ночной жизни с интерьером в стиле 1930-х годов, отделанным тёмно-красной дамастовой тканью и шёлком ручной выделки. Скорее кричащему, чем стильному клубу удавалось привлекать клиентов только благодаря регулярным тематическим вечерам. В ту среду клуб организовывал «Русскую вечеринку», поэтому кругом гремела музыка с Родины, а официанты в смокингах разливали водку столпившимся возле стойки бара посетителям.

В женском туалете кто-то целовал Тсенгельтсетсег Тсетсендельгер. Уже успев выпить в тот вечер, молодая монгольская иммигрантка не помнила, как так случилось, или зачем, что длинноногая брюнетка захотела её поцеловать. Спустя мгновение глаза Тсенгельтсетсег округлились от удивления. Рядом стояла ещё одна брюнетка, точная копия первой.

Мишель и Лиз представились, и на лице Тсенгельтсетсег появилась широкая, непритворная улыбка. Она сказала близняшкам Эскере, что они могут звать её просто «Ти», по первой букве её фамилии.

Ти регулярно посещала русские вечеринки в этом клубе и без проблем изъяснялась на русском и английском. Родом из северной части Монголии, она ещё застала времена, когда страна находилась под влиянием Советского Союза. Русский она учила в школе до тех пор, пока Советская империя не распалась и монгольский премьер-министр не объявил английский язык вторым официальным языком.

Предвкушая большое приключение и пресловутую «лучшую жизнь», в 2001 году она смогла получить студенческую визу и эмигрировать в США. Её первой мыслью после прибытия в лос-анджелесский международный аэропорт было то, что американцы действительно ужасно толстые. Но позже, попав в город, её впечатление изменилось в лучшую сторону: Лос-Анджелес был полон замечательных людей.

Проучившись один семестр в двухгодичном колледже в Торрансе, она переехала в Сан-Франциско, где получила грин-карту. Теперь она училась в колледже Перальта в Окленде и подрабатывала продавщицей мороженого в кафе «Fenton’s Creamery», благодаря чему могла оплачивать квартиру и учёбу.

Лиз как-то особенно заинтересовал тот факт, что Ти знала русский. Близняшки принесли Ти напиток из бара, после чего предложили продолжить вечеринку вместе с их друзьями в гостинице неподалёку. Было уже за полночь, когда они пришли в номер их друга, Криса Арагона, в отеле «Clift» возле площади Юнион-сквер. Крис, отдыхавший там с друзьями, сразу же очаровал Ти своей внешностью. Он, казалось, тоже проявил к Ти интерес, который усилился, когда близняшки упомянули, что она знала русский. В компании ещё двух сотрудниц Криса они открыли несколько бутылок с алкоголем и гуляли до раннего утра. Когда остальные девушки разошлись по своим комнатам, Ти осталась ночевать в комнате Криса.

Следующим утром, когда Ти ещё досматривала свой последний сон, в комнате началось активное движение. Лиз и несколько других симпатичных девушек — все оживлённые и вычищенные, без следа ночных гуляний — поочерёдно забегали в комнату и выбегали из неё с конвертами и зашифрованными посланиями от Криса.

Весь день продолжался в том же духе: девушки забирали конверты, приносили сумки, иногда оставались ненадолго в номере, затем уходили снова. В воздухе чувствовалась праздная атмосфера предыдущего вечера, но к ней добавилась нотка нервозности или возбуждённости, приводившая Ти в недоумение — но не настолько сильное, чтобы она начала задавать вопросы.

Вечером, уже когда стемнело и компания собралась в номере, Ти сказала, что уходит. Ей нужно было возвращаться домой в Ист-Бей, чтобы быть вовремя на работе в кафе следующим утром.

Крис предложил ей кое-что получше. Он недавно запустил веб-сайт с одним своим коллегой по бизнесу, «Сэмом», и как раз им нужен был русский переводчик на полную занятость. Она бы зарабатывала больше, чем ей платят в кафе за скармливание шоколадного мороженого с орешками молодым бизнесменам.

— Не уходи, — сказала Лиз. — Ты с нами больше будешь зарабатывать.

Ти посмотрела на своих вновь приобретённых друзей. Они ей напоминали новых русских, которые после крушения советского режима набивали свои кошельки деньгами, приобретёнными сомнительными путями, и пожирали все и вся с большой жадностью и малым чувством вкуса.

Но Крис ей нравился; он ей казался другим. К тому же, делая переводы для веб-сайта, у неё была бы свобода и гибкое расписание, она могла бы сконцентрироваться на учёбе. Ти согласилась.

На следующий день Крис скомандовал своей команде собираться и объявил, что их следующим пунктом назначения будет Лас-Вегас. Он сказал Ти встретить их уже там, будет весело. Ей следовало завести электронную почту на Yahoo. Она собрала сумку и отправилась в аэропорт.

Крис помог Ти переехать поближе в район, где он сам жил, и заплатил за аренду квартиры в Дана-Пойнт, прибрежном городке в округе Ориндж, которую он снял на её настоящее имя. Стоящий в конце тихого, петляющего переулка, покрашенный в оранжевый цвет итальянских домиков и с крышей из испанской черепицы, «Чайный домик», как он его окрестил, был словно другим миром, по сравнению с Монголией, где выросла Ти.

Они занялись любовью на её новой кровати, после чего Крис оставил 40 долларов на ночном столике, чтобы она сходила в маникюрный салон. Ти обиделась на это. Она не какая-нибудь проститутка. Она полюбила его.

Крис и его команда перевезли своё оборудование для изготовления карточек с Вилла-Сиена в гараж квартиры в Дана-Пойнт — «Чайный домик» теперь будет его новой базой, местом для вечеринок и местом круглосуточной работы Ти в «Carders Market». Её обязанности: находить онлайн-форумы энтузиастов из восточно-европейских стран, занимающихся подделыванием платёжных карточек, такие, как «Mazafaka» и «Cardingworld», и резюмировать происходящее там для использования в русской секции «Carders Market».

Ей понадобится ник, объяснил Крис, имя или прозвище для её альтер эго в онлайн-мире. Она выбрала ник «Alenka», название известной русской шоколадки.

Alenka сразу же ринулась в работу, день и ночь сидя перед монитором компьютера, искренне пытаясь разыскать влиятельных русских и переманить их на веб-сайт Криса и «Сэма», также известного как «the Whiz».

Глава 21. «Мастер Сплинтр»

Занимая целый этаж зеленого офисного строения на берегу реки Мононгахила, Национальный Альянс Кибер-Криминалистики и Обучения (НАККО) был весьма далек от секретности Вашингтонского разведывательного сообщества, где Муларски делал первые шаги. Здесь дюжины экспертов по безопасности из банков и технологических компаний работали наряду со студентами из близлежащего университета Карнеги-Меллон в кучно расставленных аккуратных кабинках, окруженных кольцом кабинетов и, затем, стенами здания из тонированного стекла. Со стульями Aeron и вайтбордами, офис создавал ощущение одной из технологических компаний, которые снабжали НАККО основной частью средств. ФБР внесли несколько изменений перед тем как въехать, переделали один из кабинетов в комнату с электронными коммуникациями, заполнили ее компьютерами одобренными правительством и шифровальным оборудованием, чтобы безопасно коммуницировать с Вашингтоном.

В своем кабинете Муларски изучил схему связей Крэбба — почтового инспектора, который прислал ее по e-mail — большая схема показывающая различные связи между 125-ю целями из подполья. Муларски осознал, что он делал все неправильно: ожидал преступления, а потом пытался вычислить виновников. Преступники вовсе не прятались. Они рекламировали свои услуги на форумах. Это делало их уязвимыми, так же, как ритуалы и строгая иерархия Нью-Йоркской и Чикагской мафии, которые дали ФБР инструкцию чтобы сломить банды десятилетия назад.

Все что ему надо было сейчас сделать — это присоединиться к кардерам.

Он выбрал форум из списка, который прислал ему Крэбб и нажал на ссылку регистрации аккаунта. Согласно правилам Департамента Юстиции, Муларски не мог внедряться на форумы без согласования с Вашингтоном, условия которого предполагали, что он будет соблюдать строгие ограничения в своей деятельности. Чтобы сохранять свое прикрытие, он мог размещать сообщения на форумах, но он не мог взаимодействовать с кем-то напрямую; ему будет разрешено не более, чем три «существенных контакта» с любыми из участников форума. Участие в преступлениях или совершение контрольных закупок было за границами дозволенного.

Все это могло быть только операцией по сбору данных; он будет губкой впитывающей информацию о своих противниках.

Как только он зарегистрировался, перед ним встала необходимость принять первое важное стратегическое решение: каким будет его ник. Муларски доверился своей интуиции. Вдохновленный мультфильмом «Черепашки-ниндзя», который показывали по утрам, агент остановился на кличке грызуна-сенсея живущих в канализации мастеров карате — двуногой крысе по имени Мастер Сплинтер. Для уникальности и придания хакерской нотки, он писал его фамилию без «лишних» гласных. (Splinter — Splyntr).

Итак, в июле 2005 Мастер Сплинтр зарегистрировался на своем первом криминальном форуме CarderPortal, смеясь про себя над игрой смыслов — для подпольного форума он взял имя подпольной крысы.

Вскоре Муларски играл на кардерских форумах, как на шахматной доске, опираясь на поток данных НАККО о мошенничествах для своих ходов.

Центр был включен напрямую в противодействие мошенничеству, связанному с банками и сайтами электронной коммерции, так что когда появлялась новая криминальная инновация, Муларски знал о ней. Он постил их схемы на CarderPortal, выдавая за собственные изобретения.

Продвинутые мошенники давались диву с новичка, который самостоятельно осваивал все их новейшие фишки. Когда способы мошенничеств становились доступны для широкой публики и появлялись в СМИ, новички помнили, что впервые услышали их от Мастера Сплинтра.

Тем временем, агент ФБР впитывал историю форумов, оттачивая свой словарный запас, чтобы соответствовать циничному, нецензурному стилю подполья.

Через несколько месяцев Муларски столкнулся с первым вызовом в его операции по сбору сведений. Первые форумы выросшие на развалинах Shadowcrew принимали новых членов с распростертыми объятиями — напуганные операцией Фаервол, многие мошенники взяли новые прозвища и, в отсутствии репутации, при торговле кардеры не имели никакой возможности проверить друг друга. Теперь эта ситуация менялась. Возник новый вид «поручительских» форумов. Единственным способом попасть туда было получение поддержки двух действующих участников. Но ведь Муларски связанный ограничениями Департамента Юстиций намеренно избегал выстраивания прямых связей с подпольем. Кто поручится за него?

Заимствуя идею из романа Роберта Ладлэма, Муларски решил, что Мастер Сплинтр нуждается в легенде, которая сможет продвинуть его на новые криминальные форумы. Его мысли были направлены в сторону европейской организации по борьбе со спамом под называнием «Spamhaus» с которой он работал в рамках предыдущих операций ФБР.

В основанной бывшим музыкантом в 1998 году Spamhaus, составляли списки постоянно меняющихся интернет-адресов распространявших мусор по почтовым ящикам потребителей; их базу данных источников спама использовали две трети международных интернет-провайдеров в качестве черных списков. Более интересным для Муларски был составляемый этой же компанией список самых разыскиваемых спаммеров.

Состоящий из таких, как Алан «Spam King» Ральски и русский Лео «BadCow» Куваев, Реестр Известных Спам-Операторов (англ. аббр. — ROKSO), уступал только федеральным обвинительным актам в части списков, в которых мошенники не хотели бы обнаружить свое имя.

Муларски позвонил основателю Стиву Линфорду в Монако, чтобы объяснить схему: он хотел попасть в ROKSO или, по крайней мере, чтобы Мастер Сплинтр туда попал. Линфорд согласился и Муларски продолжил работать над своей легендой. Лучшая ложь всегда основана на правде, так что Муларски решил сделать Сплинтра польским спаммером. Муларски по отцу был из польских иммигрантов — выданная бюро рубашка скрывала татуировку Orzel Bialy (польск. — Белый Орел) на его левой руке — белый орел с золотым клювом и когтями, который украшал польский герб. Муларски расположил Мастера Сплинтра в Варшаве, он бывал в польской столице и мог при необходимости достаточно сносно описать достопримечательности.

В августе списки ROKSO вышли в свет впервые связывая «настоящее» имя с придуманным Муларски мультяшным альтер-это.

Павел Камински aka «Мастер Сплинтр» управляет слабо организованной командой спаммеров и мошенников из Восточной Европы. Возможно партнер BadCow. Он связан со спамом через прокси, фишингом, pump‘n‘dump, эксплоитами, форумами кардеров и ботнетами.

Профиль содержал примеры мошеннических спам-сообщений предположительно отправленных «Павлом Камински», созданных в Spamhaus, и анализ расположения его хостингов.

Теперь кардеры, которые загуглят Мастера Сплинтра могли убедиться, что он был настоящим, добросовестным хакером замешанным во многих скользких делах. Когда Муларски зашел на CarderPortal, он увидел во входящих сообщениях несколько бизнес предложений от мошенников, надеющихся сотрудничать с ним. Все еще ограниченный запретом впрямую взаимодействовать с подозреваемыми, он презрительно отшивал их.

Ты не очень-то большой игрок — отвечал он. Я не хочу с тобой работать, потому что я профессионал, а ты, очевидно, новичок в этом. Чтобы отшить мошенников высшего эшелона, он бросал вызов их кошельку: у тебя недостаточно денег, чтобы вложить в то, чем я занимаюсь.

Как недоступность девчонки на выпускном, отчужденность Мастера Сплинтра лишь делала его еще более привлекательным. Когда запустился новый закрытый форум под названием Международная Ассоциация Развития Преступной Деятельности (англ. аббр. — IAACA), он разместил простой пост: «Привет, мне нужно поручительство», — и двое существующих членов поручились исключительно за его репутацию.

Затем он получил поручительство для Theft Services, потом для CardersArmy. В ноябре 2005-го он был одним из первых, кого пригласили на новый форум Darkmarket.ws.

Несколько месяцев спустя, другой, конкурирующий сайт вырос достаточно, чтобы попасть на его радар. И Мастер Сплинтр присоединился к Cardersmarket.com.

Глава 24. «Обличение»

«Ти, эти девчонки - белый мусор. Лучше не дружи с ними», - сказал Крис, - «Мозги у них другие».

Они сидели в «Наан и Карри», круглосуточном индийско-пакистанском ресторанчике в театральном районе Сан-Франциско. Это произошло спустя три месяца с того момента, когда Ти познакомилась с Крисом и была с ним в одной из его поездок в район Бухты, где он встречал своего таинственного друга-хакера «Сэма», как раз перед рассветом. Они были всего в четырех кварталах от безопасного дома Криса, но Ти до сих пор не была представлена хакеру - ни сейчас, ни до этого. Никто не встречался с Сэмом лично.

Она была очарована тем как все это работало: безналичная природа преступлений и способ, которым Крис организовал свою команду. Он рассказал ей все, когда решил, что она готова, но он никогда не просил ее совершать покупки в магазинах, как остальных. Она была особенной. Он даже не любил болтаться с ней и со своей командой обналичивания одновременно, из опасения, что они как-то могут навредить ей.

Ти также была единственным работником, которому не платят. После того как она отказалась от 40 баксов, оставленных Крисом на ночном столике, он решил, что Ти не возьмет от него никаких денег, несмотря на долгие часы, которые она проводила на Рынке Кардеров и на Русских досках объявлений для преступлений. Крис заботился об аренде дома Ти, покупал ей одежду и оплачивал ее путешествия, но она все же находила такое существование немного странным: жизнь онлайн, путешествия с помощью подтверждений, а не билетов на самолеты. Она стала призраком, ее тело находилось в Оранжевой стране, а разум чаще всего проецировался в Украину и Россию, оказывая поддержку главарям организованной киберпреступности в роли эмиссара Iceman - т.е. мира кардеров Запада.

Она решила, что Iceman был приятно холоден к ней. Он всегда был уважительным и дружелюбным. Когда Крис и его партнер ушли на одно из своих сражений, каждый человек начал скулить и сплетничать Ти о других через ICQ, прямо как дети. С какого-то момента Iceman наговорил ей кучу дерьма и предложил ей уйти в свой собственный бизнес, такой шаг заставил Криса раздражительно попсиховать.

Как-то Крис и Ти болтались в индийской забегаловке; с улицы зашел высокий человек с косичкой и проследовал в глубину зала к кассе, его глаза скользнули по ним всего на мгновение, прежде чем он забрал сумку на вынос и исчез. Крис улыбнулся: «Это был Сэм.»

Возвращаясь в Оранжевую страну: произведенных фальшивых операций Криса было достаточно, чтобы отправить его детей в частные школы, покрыть апартаменты Ти и в июле начать искать большое и хорошее жилье ему и его семье. Он отправился на поиски дома с Дженноном и в прибрежном городке Капистрано-Бич нашел сдающийся в аренду просторный двухэтажный дом, возвышающийся на утесе над песчаным пляжем в конце тихого дорожного тупика. Там были дружелюбные соседи, висящие над гаражами баскетбольные кольца, и пришвартованная к соседнему причалу лодка. Переезд был назначен на 15 июля.

Дженнон летел обратно на праздники в честь 4 Июля - последний праздник Криса в его старых апартаментах - но вынужден был вернуться назад в дом Ти, пока Крис проводил время с семьей. Это происходило все время; Дженнон должен был лететь в аэропорт Джона Уэйна, рассчитывая потусить в клубах с Крисом, а вместо этого он вынужден был либо скрываться с одной команд, либо побыть нянькой мальчиков Криса у него дома. Ти была довольно терпимой, в отличие от той части дешевых девчонок, обналичивающих карты Криса, но время в квартире Дана Пойнт просто-таки тянулось.

Он позвонил Крису и пожаловался, что ему скучно. «Приходи к дому,» - сказал Крис, они были в бассейне, - «Жена здесь с детьми.»

Дженнон пригласил Ти, которая никогда не видела гостиничного комплекса Криса, расположенного всего в четырех милях от нее. Когда они пришли, Крис, Клара и пара мальчиков плескались в бассейне, наслаждаясь солнышком. Дженнон и Ти сказали привет и расположились на шезлонгах у дома.

Крис остолбенел. «Я смотрю ты привел свою подругу,» - раздраженно сказал он Дженнону.

Клара знала Дженнона, сиделку, но никогда не видела Ти. Она глянула на незнакомку, потом на Дженнона, затем снова на монголку, и тут осознание и гнев перекосили ее лицо.

До Дженнона дошло, что он сделал глупость. Обе женщины выглядели странно похожими. Ти была молодой версией жены Криса, и, судя по первому взгляду, Клара знала, что ее муж спал с этой женщиной.

Крис вытащил себя из бассейна и с нейтральным лицом прогулялся до места где они расположились. Он присел на корточки перед Дженноном, вода с его волос капала на бетон. «Ты что творишь?» - тихим голосом произнес он: «Валите отсюда.»

Они ушли. Впервые, с того момента как она присоединилась к Крису Арагону и его банде, Ти почувствовала себя грязной.

Крис не злился - да он виновен, но он наслаждался как альфа-самец от зрелища Ти и Клары в одном месте. Но все же увлечение Ти становилось проблемой. Он в самом деле по настоящему привязался к ней и ее необычным привычкам, но она становилась нежелательным осложнением.

Он нашел идеальный выход из своего положения. Он просто купил ей билет на самолет в длительный отпуск на ее родину: буквально прогнал свою пламенную любовницу во Внешнюю Монголию.

Пока Крис отвлекался на свою запутанную любовную жизнь, Cardersmarket потреблял все больше времени Макса, он все еще вел свои дела в роли «Digits», бегая. Сейчас он работал в индустрии общественного питания, и это с лихвой окупалось.

Это началось в июне 2006, когда появилась серьезная дыра в безопасности в программном коде RealVNC, «виртуальной сетевой консоли» - программы для удаленного контроля, используемой, чтобы администрировать Windows машины через Интернет.

Ошибка была в короткой процедуре рукопожатия, которая предшествовала каждому установлению новой сессии между VNC клиентом и RealVNC сервером. Критичная часть процедуры рукопожатия наступала, когда сервер и клиент согласовывали тип безопасности применяемый к сессии. Это двухступенчатое рукопожатие. Для начала RealVNC сервер посылал клиенту сокращенный список настроенных для поддержки протоколов безопасности. Список - это просто массив чисел: например, [2, 5] означает, что сервер VNC поддерживает второй тип безопасности, относительно простая парольная схема аутентификации, и тип 5, полностью зашифрованное соединение.

На втором этапе клиент говорил серверу, какой из объявленных протоколов безопасности он хочет использовать, посылая обратно соответствующий номер, как заказ Китайской еды в меню.

Проблема была в том, что RealVNC сервер в первую очередь не сверял ответ от клиента, чтобы узнать был ли он в предоставленном меню. Клиент мог послать обратно любой тип безопасности, даже тот который сервер не объявлял, и сервер безоговорочно принимал его. Даже включая тип 1, который почти никогда не объявлялся, потому что тип 1 означал отсутствие безопасности полностью, это позволяло вам залогиниться в RealVNC без пароля.

Изменить клиент VNC, заставив всегда отсылать тип 1, превращая его в отмычку, было плевым делом. Такой злоумышленник, как Макс мог навести свой взломанный софт на любую коробку с запущенным уязвимым RealVNC и мгновенно насладиться беспрепятственным доступом к машине.

Макс приступил к сканированию на уязвимые инсталляции RealVNC, как только он узнал об этой зияющей дыре. Он ошеломленно наблюдал, как результаты заполняли его экран все ниже и ниже, их были тысячи: компьютеры в домах и в общежитиях колледжей, машины офисов Western Union, банков и вестибюлей гостиниц. Он залогинился наугад в один; и обнаружил себя смотрящим на коридоры через камеры видеонаблюдения, находящиеся в вестибюле замкнутого офисного здания. Другой компьютер был из департамента полиции Среднего Запада, где он мог послушать звонки в 911. Третий перенес его к владельцу дома с системой климат контроля, он поднял температуру на десять градусов и двинулся дальше.

Крошечная часть из всех систем была более интересной и также знакомой благодаря его продолжающемуся вторжению в Pizza Schmizza. Это были ресторанные системы обслуживания. Это были деньги.

В отличие от простых и тупых терминалов, сидящих на прилавках винных магазином и бакалейных лавок, ресторанные системы становились более сложными решениями все-в-одном, которые поддерживали все: начиная с приема заказа и заканчивая рассадкой мест, и все они были под управлением Microsoft Windows. Чтобы поддерживать машины удаленно, поставщики услуг устанавливали их с коммерческими бэкдорами, включая VNC. Со своей отмычкой для VNC Макс мог по желанию открыть многие из них.

Итак, Макс, который однажды сканировал всю военную сеть США, ища уязвимые сервера, теперь целыми днями и ночами фишил своими компьютерами в Интернете, ища и взламывая пиццерии, итальянские рестораны, французские бистро и американские гриль-бары, - он собирал данные с магнитных полос кредиток отовсюду, где их находил.

В соответствии со стандартами безопасности Visa это не должно быть возможным. В 2004 компаниям запретили использовать любые точки продаж, которые сохраняют данные магнитных полос кредиток после завершения транзакций. Чтобы соответствовать стандартам, все основные поставщики сделали патчи, которые позволяют остановить их системы от сохранения данных магнитных полос.

В технике сканирования Макса было несколько взаимодействующих частей. Первая была направлена на поиск установленных VNC, используя быстрый проход «зачистку портов» - стандартный метод разведки, который полагается на открытость интернета и стандартов.

С самого начала сетевые протоколы интернета были разработаны, чтобы позволить компьютерам совмещать различные типы соединений одновременно - сегодня они могут включать в себя электронную почту, веб-трафик, передачу файлов и сотню других более экзотических сервисов. Чтобы поддерживать все это раздельно, компьютеры устанавливают новые соединения с помощью двух информационных частей: IP адрес машины назначения и виртуальный «порт» на ней же - число от 0 до 65535 - который идентифицирует тип сервиса для требуемого соединения. IP адрес похож на телефонный номер, а порт похож на добавочный номер, который вы вбиваете в коммутатор компании, и потому он может отправить ваш звонок в нужный отдел.

Номера портов стандартизированы и опубликованы онлайн. Софт электронной почты знает, что порт для отправки сообщения 25, веб-браузеры соединяются с 80 портом, чтобы попасть на веб-сайт. Если в соединении на специфичном порту отказано, то это как вызов без ответа, значит сервиса, который вы ищете, нет на этом IP адресе.

Макс интересовался 5900 портом - стандартным портом для VNC сервера. Он настроил свои машины шерстить широкое адресное пространство Интернета, посылая на каждый адрес всего один шестидесяти четырех байтный пакет синхронизации, который проверял, был ли порт 5900 открыт для сервиса.

Адреса, которые отвечали на его фишинг, передавались написанному Максом PERL скрипту, который подключался к каждой машине и пытался залогиниться, используя ошибку в RealVNC. Если эксплоит не срабатывал, скрипт пытался использовать общие пароли: 1234, vnc или пустую строку.

Если он попадал внутрь, программа вытаскивала некую предварительную информацию о компьютере: название машины, а также разрешение и глубину цветов монитора. Макс пренебрегал компьютерами с низким качеством дисплеев, предполагая, что они были домашними компьютерами, а не для бизнеса. Эта операция была очень быстрой: Макс запустил ее на пяти или шести серверах сразу, каждый из которых просматривал сеть класса B, около шестидесяти пяти тысяч адресов, за пару секунд. Таким образом его список установленных уязвимых VNC рос примерно на десять тысяч записей каждый день.

Системы точек продаж были иголками в огромном стоге сена. Он мог определить несколько просто из названия: «Aloha» означает скорее всего терминал Aloha POS, произведенный в Атланте на базе системы от Radiant Systems, его излюбленной цели; «Maitre‘D» был конкурирующим продуктом от Posera Software из Сиэтла. Для остальных же требовалось догадываться. Любая машина с названием «Server», «Admin» или «Manager» требовала повторного взгляда.

Проскальзывая через свой VNC клиент, Макс мог видеть экран компьютера, как если бы он сидел перед ним. Т.к. он работал ночью, дисплей бездействующего PC был обычно темным, потому он не навязчиво толкал мышь, останавливая тем самым заставку. Если же кто-то был в комнате рядом, это могло выглядеть немного жутковато: помните то время, когда монитор вашего компьютера загорался без причины, а курсор дергался? Это мог быть Макс Вижн, быстро кидающий взгляд на ваш экран.

Эта часть проверки была медленной. Макс нанял Ти помогать - он дал ей VNC клиент и начал скармливать ей списки уязвимых машин, заодно скинув инструкции по тому, что надо искать. Вскоре Макс был подключен к закусочным по всей Америке. Бургер Кинг в Техасе. Спорт-бар в Монтане. Модный ночной клуб во Флориде. Калифорнийский гриль-бар. Он двинулся в Канаду и нашел еще больше.

Макс начинал свои продажи краденных дампов с одного единственного ресторана. Теперь же у него было целых сто, подающих ему данные кредитных карт почти в реальном времени. У Digits будет намного больше работы.

С таким большим объемом работы Дэйв «Эль Мариачи» Томас выбрал плохое время, чтобы стать настоящей болью в заднице Iceman‘а. В июне Томас сделал что-то почти неслыханное в узком кругу компьютерного подполья: он вынес беседы с форумов на публику, в обычное киберпространство, атакуя таким образом Cardersmarket в комментариях широко читаемого блога по компьютерной безопасности, где он обвинял Iceman‘а в связи с «ОП» (органами правопорядка).

«Вот сайт, размещенный в Форт-Лодердейле, штат Флорида,» - писал Томас, - «Фактически он расположен в чьем-то доме. Тем не менее ОП отказывается закрыть их. Несмотря на то, что этот сайт продает PIN коды и номера PayPal, eBay и так далее, ОП все это время смотрит на других игроков.»

«ОП утверждают, что они ничего не могут сделать с сайтом размещенным на территории США. Но, по правде говоря, ОП сами запустили этот сайт точно также, как они это сделали с Shadowcrew.»

Подчеркивая договоренности размещения Рынка Кардеров, Томас целился в Ахиллесову пяту Iceman‘а. Сайт до сих пор продолжал мирно мурлыкать потому, что в компании Affinity до сих пор не замечали незаконный сервер среди десяти тысяч своих законных сайтов. Эль работал над тем, чтобы изменить такой расклад, снова и снова подавая жалобы в компанию. Такой тактике не доставало логики: если Cardersmarket действительно был под контролем правительства, то жалобы летели в глухие уши; только если бы это был по-настоящему преступный сайт, Affinity бы его удалила. Если бы Iceman утонул, это бы значило что он не ведьма.

Неделю спустя после поста Томаса, Affinity резко обрубила Cardersmarket. Закрытие рассердило Макса, у него бы была хорошая штука в ValueWeb. Ну что ж, ему пришлось искать новый зарубежный легитимный хостинг, который мог быть противопоставлен Эль Мариачи, в компаниях, находящихся в Китае, России, Индии и Сингапуре. Это всегда выходило одинаково - они б запросили немного денег авансом как стоимость входа, а потом бы раскатали красную ленточку перед парадной дверью, при этом спросив паспорт и лицензию на предпринимательскую деятельность или корпоративные документы.

«Это не прокатит потому, что у тебя немного ИДИОТСКИ ТУПОЕ НАЗВАНИЕ, говорящее «здесь КАРДЕРЫ» или «это РЫНОК КАРДЕРОВ». Ну так что, возможно?» - писал Томас, дразня Iceman‘а, - «Может если б ты не кричал «ЗДЕСЬ РАБОТАЮТ КАРДЕРЫ», то ты мог бы иметь маленький работающий сайт с возможностью его дальнейшего роста до того монстра, в котором ты отчаянно нуждаешься.»

Сейчас это было личным: Томас ненавидел Iceman‘а, независимо был ли он федералом или нет, и это чувство становилось взаимным.

Наконец, Макс забрался в Staminus, Калифорнийскую фирму, специализирующуюся на хостинге с высокой пропускной способностью для защиты от DDoS атак. К тому времени Томас рвал и метал в него в комментариях одного случайного блога под названием «Жизнь на Дороге.» Блогер процитировал комментарии Томаса о Рынке Кардеров в краткой заметке о форумах, невольно превращая свой блог в новое поле боя в войне Эль Мариачи против Iceman.

Iceman подобрал перчатку и разместил длинное публичное опровержение против осуждений Томаса, обвиняя своего врага в «лицемерии и клевете».

CM - не «доска объявлений для преступности» или «империя», или любая другая подобная этой обвиняемая всеми ерунда. Мы просто форум, который выбрал возможность позволить обсуждать финансовые преступления. Мы также предоставляем право в суждении, кто из участников настоящий, а кто подделка, но все это только наши мнения, мы не делаем на этом денег. Мы только НОСИТЕЛЬ информации, мы ФОРУМ, через который эта связь может проходить без притеснений. CM вообще не вовлечен ни в какие преступления. Управлять форумом и позволять обсуждать не является незаконным.

На craigslist.com есть личности, дающие объявления о проституции, наркотических соединениях и других очевидных преступлениях, но люди пока не зовут craigslist «универсальным магазином шлюх и драгдилеров» или преступной империей. Он расценивается как НОСИТЕЛЬ, который не отвечает за содержание постов на нем. Такова позиция Рынка Кардеров.

Смелая оборона полностью игнорировала факт наличия на Рынке Кардеров детальных руководств к преступлениям и обзоров систем, не говоря уже о скрытой составляющей сайта: дающей Максу площадку для продаж украденных данных.

Зная что его Калифорнийский хостинг не удовлетворит подполье, Макс продолжил свои поиски за рубежом. Уже в следующем месяце он взломал для себя новый сервер, на этот раз в стране, которая была настолько далеко от США, как никто другой в Сети; в стране, которая вряд ли ответит на жалобы Дэйва Томаса или даже Американского правительства.

«Cardersmarket теперь находится в ИРАНЕ,» - 11 августа объявил он, - «Регистрация возобновлена.»

Глава 28. «Суд кардеров»

Кейт Муларски был изможден.

Сначала он переговорил с агентом в филиале Секретной службы на другом конце города. «Мне кажется тебе грозят некоторые неприятности». Один из бесчисленных информаторов слышал, что Iceman обнаружил неопровержимые доказательства, что Мастер Сплинтр был либо стукачом, шпионом корпоративной безопасности, либо федеральным агентом. Iceman временно объединился со своим бывшим врагом Silo и готовил подробную презентацию для руководства Carders Market и Dark Market‘а. Iceman и Silo явно хотели засудить Мастера Сплинтра.

Все началось с кода Silo. Известность Мастера Сплинтра как спамера и программиста сделала его специалистом в области обзоров вредоносного кода DarkMarket‘а. Это было одним из преимуществ его тайной операции: Муларски сможет оценить последние версии секретного атакующего кода и передать их CERT, который, в свою очередь, отправит их всем антивирусным компаниям. Вредоносный код можно будет обнаружить еще до того, как он окажется на черном рынке.

В этот раз Муларски поручил код в качестве тренировочного задания одному из студентов CMU проходящих стажировку в NCFTA. Согласно стандартной процедуре студент запустил программу в изолированном режиме на виртуальной машине - своего рода программная чаша Петри, которую после можно вычистить. Но он забыл о флешке в USB-порте. На нее были загружены пустая отчетная форма о вредоносной программе с логотипом NCFTA и основные цели исследования. Прежде чем студент осознал, что произошло, документ оказался в руках Silo.

Шесть администраторов и модераторов DarkMarket получили копию кода Silo. Теперь канадцы знали, что один из них был федеральным агентом.

Silo был темной лошадкой. В реальной жизни он был Ллойдом Лиске, менеджером в автомагазине Ванкувера и фальсификатором кредитных карт, разоренным через несколько месяцев после операции Firewall. Когда он был приговорен к восемнадцати месяцам домашнего ареста, Лиске изменил свою фамилию с Buckell и прозвище с Canucka и вновь появился на сцене кардеров.

Теперь канадец был неприкасаем. В кругах правоохранительных органов было хорошо известно, что Silo был осведомителем полицейского департамента Ванкувера. Вот почему он всегда взламывал других хакеров: троянский конь, проникший в NCFTA, не собирался разоблачать операции правоохранительных органов, Silo просто пытался собрать сведения на членов DarkMarket‘а для полиции.

Silo не был слишком верен ФБР, но скорее всего не собирался из кожи вот лезть, чтобы раскрыть тайную операцию бюро. К несчастью, Iceman узнал о разведке и организовал рейд по сбору информации на DarkMarket. Именно в этот момент неосторожность Муларски сделала свое дело. Он как обычно зашел в DarkMarket с помощью оболочки KIRE, скрывающей его местоположение. Но JiLsi как требовательный начальник постоянно напрягал Мастера Сплинтра задачами по обслуживанию - например, загрузкой новых рекламных баннеров - задачи, требующие немедленного выполнения. Иногда в это время KIRE бездействовал, и он по ссылке заходил напрямую. Iceman поймал его.

Даже тогда, он должен был быть в относительной безопасности. Офис по оказанию широкополосных услуг был создан под видом фиктивной корпорации, с телефоном, звонившим по непрослушиваемому VoIP в комнату связи. Телефонная линия не должна была засечься. Так или иначе, этого не произошло, и Iceman получил адрес и определил, что он принадлежит NCFTA.

Муларски быстро отправился в комнату связи, провел картой доступа, и заперся внутри. Он установил канал для безопасной связи с Вашингтоном. Агент не приукрасил свой отчет руководству. Несмотря на его работу над получением тайной власти для контроля DarkMarket‘а, при поддержке от главного Управления Юстиции и должностных лиц бюро, Iceman собирался разнести их в пух и прах всего через три недели после начала работы.

Макс боролся над предотвращением обнаружения - он знал, что после его атаки DarkMarket‘а, все его данные будут использованы против него. Он рассматривал вариант закрытия Carders Market до разоблачения Мастера Сплинтра, как возможность избежать того, что бы это все было воспринято просто еще одним залпом в войне кардеров. Вместо этого, он решил отправить своего нового лейтенанта, Th3C0rrupted0ne, чтобы представить свою позицию.

Суд задерживала «Carder IM» Silo - бесплатная, якобы зашифрованная программа для обмена бесплатными сообщениями, которую канадский хакер предложил в качестве альтернативы AIM и ICQ, поддерживающий показ объявлений для поставщиков дампов. Matrix001 обнаружился со стороны DarkMarket‘а - JiLsi был занят с последствиями от нападения Макса на Mazafaka. Также присутствовали Silo с другими двумя канадцами. Silo открыл заседание, раздав архив RAR с доказательствами, собранными им и Iceman‘ом.

Когда некоторые из кардеров открыли файл, их антивирусы обезумели. У Silo оставил бэкдор в доказательствах; не самое многообещающее начало встречи на высшем уровне.

C0rrupted и Silo продолжали представлять доказательства: шаблоны документов Silo показало, что кто-то в NCFTA получил привилегированное положение на Darkmarket, а логи доступа, украденные Iceman‘ом доказывали, что Мистер Сплинтр был кротом.

«Неоспоримое доказательство», написал C0rrupted. «Мы упорно работали, пытаясь заключить мир, и если это станет достоянием общественности, органы правопорядка будут преследовать нас по пятам. Однако, если мы ничего не сообщим, мы будем ответственны за всех тех, кого наебут.»

«Все это действительно так», сказал Silo.

Это не убедило Matrix‘а. Он запустил собственный Whois на доменное имя Pembrooke Associates и с помощью Domains by Proxy получил только анонимный список: в нем не было адресов и телефонных номеров. «Бля», напечатал Matrix. «Вы даже не проверили информацию и компании, полученные из Whois, не так ли? Кто передал вам эти материалы?»

«Это не мои материалы,» написал Silo. «Они Iceman‘а».

«Так вы верите любому присланному вам дерьму? Даже не проверив его?»

Свидетельства, предоставленные Silo больше не убеждали Matrix‘а: В шаблонах NCFTA были структурные и орфографические ошибки - как ФБР или некоммерческая организация безопасности могла сделать настолько дрянную работу? Кроме того, было хорошо известно презрение Iceman к Darkmarket‘у, да и Silo был вечной занозой.

Обстановка накалялась. C0rrupted отключился, а остальные умолкли, когда Silo и Matrix начали перекидываться оскорблениями. «У тебя есть хоть что-то, что заставит меня поверить тебе?» спросил Matrix.

«Не надо», наконец ответил Silo. «Не надо верить мне. Свали из моей IM … Отправляйся за решетку.»

Муларски был исключен из чата, но, когда оно закончилось, Matrix передал логи Мастеру Сплинтру. Агент был рад что в последнюю секунду он успел вычистить всю информацию: как только он узнал об Iceman‘овским планах его разоблачения, он связался с регистратором доменных имен и заставил компанию удалить всех людей связанных с Pembrooke Associates и их телефонные номера из своих реестров. Потом он запросил Anywho вывести листинг его секретной телефонной линии. Эта чистка непременно убедит Iceman‘а, что Мастер Сплинтр - федерал, но больше никто не сможет проверить истинность его выводов.

Теперь Муларски начал убеждение по ICQ. Он сказал Matrix‘у и всем, кто слушал, что он невиновен. Он обратил внимание кардеров на логи, выделяя все случаи, когда он заходил в систему с IP-адреса KIRE. Это мои входы в систему, писал он. Я не знаю, чьи остальные.

Затем он развернулся и атаковал. Сомнения Iceman‘а в JiLsi работали в его пользу. Все пошло наперекосяк, он написал. JiLsi вел себя подозрительно. С одной стороны, он поручил Мастеру Сплинтру никому не говорить, сервер уже запущен. С другой - JiLsi создал впечатление, что DarkMarket находится в стране, недоступной для западных правоохранительных органов, хотя на самом деле располагался в городе Тампа, штат Флорида, где копы могли с легкостью раздобыть ордер на обыск. Это действительно было странно.

JiLsi твердил о своей невиновности, но вел себя слишком странно для этого. Мастер Сплинтр публично поблагодарил Iceman‘а, за то, что тот довел дело до его сведения и сказал, что он сразу выведет DarkMarket за пределы Соединенных Штатов.

Муларски связался с правоохранительными органами Украины, и они помогли ему быстро получить там хостинг. В мгновение ока, Darkmarket оказался в Восточной Европе. Большинству кардеров пришлось согласиться, что федералам не удастся провести свою операцию в бывшей советской республике.

Формальный вердикт не был озвучен, но единогласным решением была определена невиновность Мастера Сплинтра. Но они не были столь уверены в JiLsi.

Когда споры утихли, Муларски вернулся к своей обычной тайной операции. Несколько недель спустя, когда он писал отчеты, его вызвал другой агент.

Специальный агент Майкл Шулер был легендой среди агентов киберпреступлений Бюро. Именно он взломал компьютеры русских во время операции Invita. Сейчас, работая в Ричмонде, штат Вирджиния, в качестве полевого офицера, Шулер сообщал о нарушении в соседнем Capital One. Служба безопасности банка обнаружила атаку с использованием уязвимости в Internet Explorer. Они прислали Шулеру копию кода, и он хотел, чтобы Муларски поручил одному из гиков NCFTA поработать с ним.

Муларски слушал, как Шулер описывал свое расследование на сегодняшний день. Он сосредоточился на фейковом сайте новостей, Financialedge.news.com, используемом для распространения вредоносных программ. Домен был зарегистрирован на подставное лицо в Грузии. Но когда регистратор Go Daddy, проверил свои записи, он нашел, что тот же пользователь уже регистрировал другой адрес с помощью их компании.

Cardersmarket.com

Муларски сразу понял всю важность этого. Iceman представлял себя как невиновного владельца сайта, на котором произошло обсуждение незаконных действий. Теперь у Шулера были доказательства, что он также был жадным до денег хакером, проникшим сеть пятого по величине эмитента кредитных карт Америки. «Чувак, у тебя дело!» рассмеялся Муларски. «Ты только что получил дело по парню, которого выслеживает наша Group II. Нам нужно работать над этим вместе.»

На другом конце города, агенты Секретной службы в местном отделении Питтсбурга независимо тоже сделали открытие об Iceman‘е: информатор передал конфиденциальную информацию, что главный руководитель Carders Market также известен как поставщик дампов Digits. Через четыре дня после статьи в USA Today, агенты вытянули эту информацию благодаря второму кроту, который совершил контролируемую закупку у Digits: двадцать три дампа по $480 в e-gold.

Этого было более, чем достаточно, для обвинения в уголовном преступлении.

Глава 30. «Максик»

Макс мог видеть, что происходило. С агентом ФБР у руля, DarkMarket шел к тому, чтобы упрятать многих кардеров за решетку. Но, как Кассандра из Греческой мифологии, он был проклят знать будущее, и чтобы никто ему не верил.

Между статьей USA Today и его провалившейся попыткой разоблачить Master Splyntr, Макс чувствовал, как напряг давит на него. В ноябре он заявил об уходе Iceman’а и устроил шоу с передачей сайта под контроль Th3C0rrupted0ne.

Изолировал самого себя от общества пока обстановка не успокоилась и через три недели забрал доску объявлений обратно уже под другим псевдонимом. Iceman умер; да здравствует «Aphex».

Макс устал от тесного жилища в Post Street Towers, потому Крис перетащил Нэнси, одну из его обнальщиц, в Сан Франциско, чтобы снять для Макса однокомнатную в Archstone’овском возвышающемся комплексе корпоративных апартаментов Fox Plaza в деловом районе. Она была поставлена в качестве торгового представителя в Capital Solutions, корпорации напротив Aragon, используемой для отмывания части его прибыли. Ти, вернувшись из поездки в Монголию, получила задание быть в квартире и принять доставку кровати, оплаченной с ее легальной карты American Express. Крис позже рассчитался с ней.

К январю 2007 Макс вернулся к делам в своем новом убежище с кучей WiFi, развернутых вокруг. Fox Plaza был гигантским шагом к роскоши по сравнению с Post Street Towers, но Макс мог это себе позволить – он мог оплатить месячную ренту всего после пары успешных дней торговли дампами. Как и Digits, Макс теперь был признан некоторыми кардерами как второй наиболее успешный продавец магнитных полос в мире.

Первое место в списке было прочно занято украинцем, известным как Maksik. Maksik работал вне кардерских форумов, запустив свой собственный веб-магазин краденых карт на Maksik.cc. Покупатели должны были сначала отправить Maksik предоплату через e-gold, WebMoney, почтовым переводом или через Western Union. Таким образом, они покупали доступ к его веб-сайту, где они могли уже выбирать дампы, которые хотели по BIN’у и типу карты и месту оформления. Со своей стороны Maksik нажимал кнопку, чтобы подтвердить транзакцию, и покупатель получил бы электронное письмо с дампами, которые он заказал, прямо из Maksik’овской огромной базы данных похищенных карт.

Изделия от Maksik’а были феноменальны, с высоким процентом успеха на кассе и с громадной выборкой BIN’ов. Как и у Макса, карты Maksik’а были получены при проведении их в PoSтерминалах торговых точек. Но вместо набивания очков на маленьких магазинчиках и ресторанах, Maksik получал его карты из гораздо меньшего числа гигантских целей: Polo Ralph Lauren в 2004; Office Max в 2005. В течении трех месяцев, Discount Shoe Warehouse потерял 1.4 миллиона карт, полученных из 108 магазинов в 25 штатах, попавших прямо в базу данных Maksik’а. В июле 2005, рекордное число в 45.6 миллионов дампов были украдены из принадлежащей TJX торговой сети T. J. Maxx, Marshalls, и HomeGoods.

Это было то время, когда подобные утечки могли оставаться в секрете между хакерами, компаниями, и федеральными правоохранительными органами, а пострадавшие клиенты держались в неведении. Чтобы подтолкнуть компании сообщать об утечках, некоторые агенты ФБР следовали негласному принципу убирать имена компаний из обвинительных актов и пресс–релизов, защищая корпорации от плохой рекламы в виду их ничтожной безопасности. В случае 1997 года с Карлосом Сальгадо младшим – первая крупномасштабная онлайн кража кредитных карт – власти убедили судью, выносящего приговор, навсегда опечатать судебный протокол, из-за страха, что пострадавшую компанию ждет «потеря бизнеса в виду сложившегося мнения, что компьютерные системы могут быть уязвимы.» Следовательно, восемьдесят тысяч жертв никогда не были уведомлены, что их имена, адреса и номера кредитных карт были выставлены на продажу в IRC.

В 2003 году штат Калифорния эффективно прекратил подобные сокрытия, когда законодательной властью был принят SB1386, первый национальный закон об обязательном раскрытии утечек. Закон обязывал взломанные хакерами организации, которые вели бизнес в Золотом Штате, оперативно предупреждать потенциальных жертв кражи личных данных об обнаруженной утечке. В последующие годы сорок пять других штатов приняли подобные законы. Теперь ни одна значительная утечка данных о покупателях не оставалась в секрете надолго, с момента обнаружения компанией и банками.

Заголовки вокруг брешей в гигантских магазинах только добавили блеска Maksik’ому продукту – он не пытался скрыть тот факт, что торговал дампами из торговых сетей. Когда атака на TJX появилась в новостях в январе 2007 года, детали, которые были обнародованы, также подтвердили то, о чем многие кардеры уже подозревали: у украинца был хакер в США, снабжающий его дампами. Maksik был посредником таинственного хакера из штатов.

В середине 2006 года хакер, по всей видимости, был в Майами, где он запарковался у двух магазинов Marshalls, принадлежащих TJX, и взломал их WiFi. Отсюда он прыгнул в локальную сеть и пробился к штаб-квартире корпорации, где он запустил пакетный сниффер, чтобы поймать вживую транзакции кредитных карт из магазинов Marshalls, T. J. Maxx, и HomeGoods по всей стране. Сниффер, как будет позже обнаружено расследованием, работал незамеченным семь месяцев.

У Макса был соперник в Америке, и чертовски хороший.

Благодаря в большей степени хакеру Maksik’а и Max Vision’у, популярное мнение среди потребителей, что веб-транзакции были более безопасны, чем покупки в реальной жизни, теперь стало полностью ошибочно. В 2007 году большинство скомпрометированных карт были украдены из розничных магазинов и ресторанов. Проникновения в огромные магазины приводили к компрометации миллионов карт за раз, но дыры в маленьких точках продаж были более распространены – анализ Visa обнаружил, что 83 процента утечек кредитных карт были из магазинов, обрабатывающих миллион или меньше Visa транзакций в год, при этом большинство краж происходило в ресторанах.

Макс пытался удержать источники его дампов в секрете, ложно утверждая в постах на форуме, что данные получены из центров обработки кредитных карт, чтобы сбить следователей с пути. Но Visa знала, что PoSтерминалы в ресторанах были под ударом. В ноябре 2006 года компания выпустила брошюру для индустрии услуг в сфере питания, предупреждающую о хакерских атаках, происходящих через VNC и другие программы удаленного доступа. Макс, не смотря на это, продолжал находить постоянный поток уязвимых закусочных.

Но Максу этого было недостаточно. Он не уходил в бизнес кражи данных, чтобы быть вторым из лучших. Maksik стоил ему денег. Даже Крис теперь покупал у двоих: у Макса, и у Maksik’а, в зависимости от того, какой продавец предложит ему выгодную сделку с лучшими дампами.

По указанию Макса, Ти в течении нескольких месяцев подружилась с украинцем и убеждала его начать торговлю на Carders Market’е. Maksik вежливо отказал и предложил посетить его когда-нибудь в Украине. Получив отказ, Макс сбросил перчатки и дал Tи троянскую программу для отправки Maksik’у, надеясь получить контроль над базой дампов украинца. Maksik высмеял попытку взлома.

Возможно, Максу было бы комфортней, если бы знал, что не он единственный был разочарован серьезной безопасностью Maksik’а.

Федеральные правоохранительные органы отслеживали Maksik’а с того момента, как он стал самым влиятельным преступником в результате «Операции Фаервол». Агент Секретной Службы, работая под прикрытием, покупал у него дампы. Почтовый инспектор Грег Крэбб работал с правоохранительными органами в Европе для поимки кардеров, которые вели дела с Maksik’ом, и теперь он предоставил полученную информацию Украинской национальной полиции. В начале 2006 года украинцы окончательно установили, что Maksik – это некто Максим Ястремский из Харькова. Но у них не было достаточных доказательств для ареста.

Соединенные Штаты перефокусировались на вычислении источника взломов Maksik’а. Egold в который раз предоставил отправную точку. Секретная Служба проанализировала аккаунты Maksik’а в базе данных egold и обнаружила, что с февраля по май 2006 года Maksik перевел $410,750 со своего аккаунта на счет «Segvec», продавца дампов на Mazafaka, предположительно находящегося в Восточной Европе. Исходящий перевод подразумевал, что Segvec – это не один из клиентов Maksik’а, а поставщик, получающий свою долю.

У федералов появился шанс на более точную информацию в июне 2006 года, когда Maksik отдыхал в Дубае. Агенты Секретной Службы из Сан Диего работали с местной полицией для осуществления «подкрадись-и-загляни» в его комнату, где они тайно скопировали его жесткий диск для анализа. Но это был тупик. Важный материал на его диске был зашифрован программой, называющейся Pretty Good Privacy. Этого оказалось вполне достаточно, чтобы остановить Секретную Службу на своем пути.

Кардеры, такие как Maksik и Макс, были на передовой в освоении неожиданного подарка компьютерной революции: криптографические программы сильны настолько, что, в теории, даже НСБ не могла бы их взломать.

В 1990е годы Министерство Юстиции и ФБР Луис Фриха очень пытались сделать подобное шифрование незаконным в Соединенных Штатах, опасаясь, что оно будет освоено организованной преступностью, педофилами, террористами и хакерами. Эти усилия были обречены. Американские математики потратили десятилетия, прежде чем разработать и опубликовать высоконадежные алгоритмы шифрования, которые соперничали с правительственными собственными сертифицированными системами; джин был выпущен из бутылки. В 1991 году программист из США и активист по имени Фил Циммерман выпустил бесплатную программу Pretty Good Privacy, которая была доступна через интернет.

Но это не остановило попытки правоохранительных органов и разведки. В 1993 году администрация Клинтона начала производство так называемого Clipper Chip, разработанного НСБ чипа шифрования, предназначенного для использования в компьютерах и телефонах, спроектированного с функцией «восстановления ключа», которая позволила бы властям взламывать шифр при необходимости на законных основаниях. Чип имел полный провал на рынке и к 1996 году проект умер.

После этого законодатели начали медленно действовать в противоположном направлении, говоря о пересмотре экспортных ограничений эпохи Холодной войны, которые классифицировали сильное шифрование как «вооружение», в основном запрещенное на экспорт. Ограничения заставляли технологические компании убирать сильные шифры из ключевого интернет-софта, ослабляя онлайн безопасность; в то же время, зарубежные компании не были связаны законами и находились в выгодном положении, чтобы опередить Америку на рынке шифрования.

Федералы ответили суровым встречным предложением, которое сделало бы пятилетним уголовным преступлением продажу в Америке любого софта для шифрования без встроенного «черного хода» для правоохранительных органов и тайных агентов властей. В постановлении подкомитета Палаты в 1997 году, юрист из Министерства Юстиции предупредил, что хакеры стали бы основными потребителями законного шифрования, и использовал арест Карлоса Сальгадо в подтверждение своей позиции. Сальгадо зашифровал CDROM, содержащий восемьдесят тысяч номеров украденных кредитных карт. ФБР смогло получить к ним доступ только благодаря тому, что хакер передал ключ подставному покупателю.

«В этот раз нам повезло, так как покупатель Сальгадо работал на ФБР,» – говорилось в официальном заявлении. «Но если бы мы расследовали этот случай по–другому, правоохранительные органы не смогли бы проникнуть к информации на CDROMе Сальгадо. Преступления вроде этого имеют серьезные последствия в части возможностей правоохранительных органов по защите коммерческих данных наряду с неприкосновенностью частной жизни.»

Но федералы проиграли шифровойны и уже к 2005 году невзламываемое шифрование было легко доступно каждому, кто его хотел. Предсказания о гибели в основном не оправдались; большинство преступников не были достаточно технически подкованы, чтобы применять шифрование.

Макс, однако, был. Если бы вся его торговля провалилась и федералы пробились бы сквозь дверь его убежища, они обнаружили бы, что все, что он собрал в ходе преступлений, от номеров кредитных карт, до хакерского кода, зашифровано с помощью сделанной в Израиле программы для шифрования, называемой DriveCrypt – 1,344-битный шифр военного класса, который он приобрел примерно за $60.

Он ожидал, что власти арестовали бы его в любом случае и потребовали бы от него ключевую фразу. Он утверждал бы, что забыл ее. Федеральный судья какого-либо места приказал бы ему раскрыть секретный ключ, и он отказался бы. Он будет под подозрением, может быть год, а затем отпущен. Без его файлов у властей не будет никаких доказательств о реальных преступлениях, совершенных им. Не оставлено никаких шансов – Макс был уверен. Он был недостижим.

Глава 31. «Суд»

Кардер с Лонг-Айленда Джонатан Джианноне, с которым Макс и Крис познакомились, когда он был тинэйджером, хранил тайну ото всех.

В день, когда Макс своим сайтом поглотил всех конкурентов, агенты Тайной службы арестовали Джианноне в доме его родителей за продажу нескольких дампов Макса Бретту Джонсону, информатору Тайной службы под ником Gollumfun. Джианноне выпустили под залог, но о своем проколе он никому не сказал. Он считал это очередной мелкой неприятностью. В конце концов, ну что ему грозило за продажу двадцати девяти дампов?

Впечатление укрепилось после того, как уже через месяц после ареста суд Южной Каролины снял с него запрет на перемещение. Джианноне тут же полетел в аэропорт Окленда за покупками, где его встретила Ти. Они катались по шоссе вдоль тихоокеанского побережья, она покупала ему пиццу в Fat Slice на Берклиз Телеграф Авеню. Джианноне казался ей забавным - хвастливый белый паренек с вьющимися волосами и пристрастием к хип-хопу, который как-то раз хвалился, что побил футболиста из Нью-Йорк Джетс во время драки в местном баре. Теперь у них появилось что-то общее: Крис прервал контакты с Джианноне незадолго до ареста, а Ти сказал вернуться к заливу Сан-Франциско, чтобы она не создавала проблем в отношениях Криса. Он избавился от них обоих.

Крис позвонил Ти когда они гуляли и очень удивился, когда узнал что Джианноне тоже в городе. Он попросил передать телефон Джанноне. «Таскаешь моих девушек по вечеринкам?» - поинтересовался Крис, злой от того, что Джианноне строит отношения с кем-то из его людей. Это могло серьезно повредить его команде обналички.

«Нет, просто случайно оказался в городе и решил с ней увидеться», - ответил Джианноне.

Это был последний телефонный разговор Джанноне с Крисом. Джанноне отправился домой. Он поддерживал связь с Ти, и несколько месяцев спустя предупредил, что лучше с ним рядом не показываться. Он подозревал, что в поездке к заливу Сан-Франциско за ним следили.

«У меня сейчас проблемы», - сказал Джианноне

«Какие именно?» - спросила Ти. Джианноне нравился такой дух опасности.

«Меня судят на следующей неделе.»

Судебные заседания по делам федерального уголовного права проводятся редко. В надежде хоть немного скостить огромные тюремные сроки, устанавливаемые жесткими нормативными документами, большинство подозреваемых признают вину до суда, а то и вовсе соглашаются на работу информатора. Так было закрыто 86% дел в 2006 году, когда состоялось слушание по делу Джианноне. Ещё в девяти процентах случаев обвинения были сняты с подозреваемых до суда, обычно из-за незначительности дела и риска его проиграть. Как только заседание началось - шанс на оправдательный приговор равнялся примерно одному из десяти.

Джианноне такой расклад устраивал. Далеко не каждое дело опирается на расследование, которое проводил действующий киберпреступник. Бретт «Gollumfun» Джонсон после раскрытия Джианноне уже четвертый месяц проворачивал свою схему с налогами по всей стране, побывав в Техасе, Аризоне, Нью-Мехико, Лас-Вегасе, Калифорнии и Флориде, где его и арестовали в Орландо с рюкзаками набитыми долларами, общей суммой чуть меньше $200 000. Выступать свидетелем со стороны обвинителя он не мог.

Судебный пристав раздал блокноты и ручки двенадцати присяжным, прокурор небрежным тоном начал вступительную речь:

«Я обожаю Интернет», - сказал он. - Интернет - великолепная штука! С его помощью мы можем находить себе развлечения, получать знания, смотреть видео, играть в игры. Можем покупать вещи. Для этого есть eBay, там можно покупать товары, как на аукционе. Там продается всё о чём только можно подумать. Однако, дамы и господа, у Интернета есть другая сторона, о которой мы не любим вспоминать. Тёмная изнанка, где покупают, продают и обменивают не шмотки и побрякушки. Там продают, покупают и обменивают человеческие жизни… Сегодня вы увидите эту сторону Интернета и, уверяю вас, больше не взглянете на Интернет по-старому.

Заседание продолжалось три дня. Прокурор сразу же избавился от Бретта Джонсона, признав Gollumfun‘а лжецом, предавшим своих кураторов из Тайной службы. Потому правительство не допустило его до дачи показаний. В качестве основного «свидетеля» выступали логи чатов Джианноне с информатором, и эти записи говорили сами за себя.

Адвокат Джианноне старался очернить логи. «Машины иногда ошибаются». Он обратил внимание суда на то, что украденные кредитные карты не были использованы в преступных целях и что пострадавших не было. Он напомнил, что от действий его подзащитного никто не умер и не понес физического ущерба.

После одного дня обсуждений суд вынес вердикт: виновен. Так завершилось первое в истории федеральное заседание по делу о кардинговом подполье. Судья потребовал заключить Джианноне.

Неделей позже Джианноне вывели из его камеры в тюрьме Лексингтон Кантри. У выхода из тюрьмы, у двух стальных дверей, отделявших его от свободы, он заметил агентов Тайной службы. Он их узнал - эти двое курировали Джонсона и выступали обвинителями на суде по делу Джианноне.

«Мы хотим знать, кто такой Iceman», - сказал один из них.

«А кто такой Iceman?» - с невинным видом спросил Джианноне.

Агенты дали понять, что положение серьезное. Iceman угрожал убить президента. Джианноне потребовал своего адвоката и агенты тут же ему позвонили. Юрист порекомендовал согласиться на интервью, рассчитывая на снисхождение к своему подзащитному.

Следующие три недели Джианноне постоянно возили из тюрьмы на допросы в тот же самый офис, где Gollumfun планировал операцию по его поимке. В отличие от большинства кардеров, Джианноне не собирался никого выдавать и требовал проведения заседания. Однако теперь его ждало тюремное заключение сроком в пять лет. А ему был всего двадцать один год.

И Джианноне рассказал им всё, что знал: Iceman жил в Сан-Франциско, неплохо торговал дампами карт, иногда продавал товар под псевдонимами Digits и Generous. Чтобы заметать следы - взламывал сети Wi-Fi. Его русским переводчиком была женщина из Монголии по имени Ти. Самое важное - у него был деловой партнер по имени Кристофер Арагон из Орандж Кантри, Калифорния. Вам нужен Iceman? Найдите Криса Арагона.

Эти сведения всполошили всех, кто участвовал в розыске Iceman‘а. Когда Кейт Муларски ввел имя Криса Арагона в систему управления делами ФБР, он нашел отчёт Вернера Джанера за 2006 год, где поставщик дампов для Криса был описан как высокий человек с волосами, забранными в хвост, по имени «Хакер Макс.» Дальше - больше. В декабре 2005 года Джефф Норминтон был арестован при получении денежного перевода от Джанера на имя Арагона. Джефф рассказал о том, что после освобождения Криса из Тафт, он познакомил его с суперхакером по имени Макс Батлер. Проводившего допрос агента больше интересовала схема мошенничества с недвижимостью и на тему взлома он больше вопросов не задал.

Теперь Муларски и его конкуренты из Тайной службы знали имя. Показания Джанноне его подтверждали. Iceman рассказывал Джианноне, что его подозревали в хищении исходных кодов Half-Life 2. Муларски запустил новый поиск и нашел ордеры на обыск по этому делу, и их оказалось всего два: против Криса Тошока и против Макса Рэя Батлера.

Личность Iceman‘а была спрятана в правительственных компьютерах всё это время. Джианноне помог агентам эту информацию найти.

Однако доказать личность Iceman‘а оказалось сложнее, чем установить. У федералов было достаточно данных для составления ордера, но они не знали расположения убежища Макса. Хуже того - Джианноне подсказал, что Iceman использует DriveCrypt. Это означало, что даже если они выяснят адрес, им не удастся извлечь никаких улик с жестких дисков. Они бы вынесли дверь в дом Макса, и уже через сутки он бы вышел из зала суда, отпущенный под залог или под роспись. А потом, воспользовавшись международной сетью по изготовлению поддельных документов, Макс мог испариться, и никто ничего бы о нём больше не услышал.

Прежде чем делать следующий шаг, им надо было всё тщательно обдумать. Муларски решил, что ключом был Крис Арагон. Благодаря Норминтону они знали всё о денежных переводах и схеме мошенничества с недвижимостью, на которых он заработал пятью годами ранее. Если надавить этим на Арагона, его можно было вынудить к сотрудничеству против Макса.

В это время ничего не подозревающий Макс под ником Aphex продолжал своё круглосуточное управление Carders Market. Не то, чтобы новый ник кого-то обдурил. Он не сдержался и, так же как Iceman, стал поливать грязью руководителей DarkMarket и распространять найденные им доказательства против Master Splyntr. Его поражало, что так много людей ему не верят. «DarkMarket разработали и содержали люди из NCFTA и ФБР, в конце концов!»

Th3C0rrupted0ne поддержал Макса и отказался от своего статуса на DarkMarket чтобы администрировать форум Макса, посвящая сайту по 14 часов в день. Но Макс не доверял и ему. Было хорошо известно, что C0rrupted жил в Питтсбурге, где базировался и NCFTA.

Макс придумал новую схему для выявления возможных «кротов» и опробовал её на кардере в марте, заявив, то давно сотрудничает с террористической группировкой и «мы подумываем в эти выходные прихлопнуть президента Буша». По задумке Макса, если C0rrupted был федералом, он либо стал бы отговаривать его, либо постарался разузнать у Макса все детали.

Ответ Th3C0rrupted0ne немного успокоил Макса: «Удачи с этим президентским делом. Прихлопни заодно и вице-президента, он такой же хлыщ.»

Над форумом приходилось много работать. Carders Market теперь предоставлял услуги более дюжины продавцов: DataCorporation, Bolor, Tsar Boris, Perl и RevenantShadow продавали номера кредиток и коды CVV2 к ним, добытые в США, Канаде и Британии; Yevin торговал калифорнийскими водительскими удостоверениями; Notepad предлагал проверку валидности дампов за небольшую сумму; Snake Solid перемещал дампы США и Канады; Voroshilov предлагал ворам личностей услуги поиска номера социального страхования и даты рождения по имени жертвы; DelusionNFX продавал взломанные аккаунты онлайн-банков; Illusionist занимался на Carders Market тем же, что раньше делал JiLsi: продавал, бланки официальных бумаг и изображения кредитных карт; Imagine конкурировал с EasyLivin в сделках по пластику.

Макс старался чётко всё контролировать, кто-то из кардеров даже ворчал про «военизированность». В те времена, когда он был whitehat‘ом, он ценил честность, но никому не давал особого статуса, даже самым близким союзникам.

В апреле C0rrupted подготовил отзыв о качестве последних версий бланков и карт, которые продавал Крис. Качество было не ахти: к примеру, полосы для подписи были напечатаны прямо на картах, приходилось писать на них маркером. Он оценивал такое на 5 из 10, но сначала решил спросить у Макса, стоит ли вскрывать эту проблему.

«Я знаю, ты хорошо знаком с Easylivin и хотел спросить - стоит ли постить такой отзыв или это будет слишком грубо?»

«Пиши правду, я думаю. Если сможешь - приложи фотографии», - написал Макс «Мы знакомы, но правда важнее. Если его покрывать - он продолжит продавать паршивые (блин, неужели настолько паршивые?) товары, это скажется на тебе и вообще всём Carders Market».

Плохой отзыв мог ударить по карману Криса. Но когда дело доходило до качества его подпольного сайта - Макс не колебался.

Глава 34. «DarkMarket»

Парень сидит на жестком полированном деревянном стуле и злобно смотрит в камеру. На фоне облезлой штукатуренной стены, он в одних трусах и держит в руках табличку. На ней большими буквами написано:

«МОЕ НАСТОЯЩЕЕ ИМЯ — МЕРТ ОРТАЧ. Я КРЫСА, СВИНЬЯ, МЕНЯ ПОИМЕЛ CHA0.»

Появление этого фото на форуме DarkMarket в мае 2008-го заставило Муларски спешно вернуться в комнату коммуникаций NCFTA. Командному центру было бы полезно знать, что один из админов Мастера Сплинтра похитил и пытал информатора.

Cha0 был инженером в Стамбуле, он продавал для мошенников по всему миру высококачественные скиммеры и PIN-клавиатуры для банкоматов. Считыватель, установленный в банкомат, записывал информацию с магнитной ленты со всех кредиток, а фальшивая клавиатура записывала секретный PIN-код.

Его флэш-реклама на DarkMarket была классической — она начиналась с мультяшного человечка, который пробирается сквозь дом, полный денег. «Ты ли это?» — написано снизу — «Да, если ты купил считыватель и PIN-клавиатуру у Cha0.» Инструкция для новых покупателей сопровождалось улыбающейся карикатурой и самого Cha0. «Привет, меня зовут Cha0. Я разработчик скиммеров и PIN-клавиатур. Я работаю 24 часа в сутки и произвожу лучшие девайсы для скимминга. Вы сможете делать огромные деньги в этом бизнесе со мной и моей группой. Мы делаем девайсы для начинающих. Это очень просто!»

Анимированный Сha0 затем предлагает парочку полезных советов: Не устанавливайте оборудование утром, так как прохожие в это время более бдительны; Не выбирайте место, через которое в день проходит больше 250 человек; Опасайтесь городов с населением меньше 15000 — люди слишком хорошо знают, как выглядят банкоматы и могут заметить оборудование.

Мастер Сплинтр знал, что Сha0 был жженым уголовником и может применить силу, чтобы защитить свой многомиллионный бизнес, несмотря на мультяшный подход к маркетингу. И это оказалось правдой. Мерт «Kier» Ортач был частью банды Сha0 под названием Crime Enforcers, пока не сбежал на турецкую телестанцию, чтобы настучать на Cha0. После некоторого количества интервью, он пропал. Когда же он объявился, спустя некоторое время, он рассказал о своем похищении и избиении Cha0 и его подручными.

Теперь Cha0 подтвердил эту историю, запостив фото на DarkMarket, как предупреждение остальным.

Фото оправдало давние подозрения ФБР о поднимающемся уровне насилия в компьютерном подполье. При количестве денег вложенных в подполье, стало ясно, что кардеры будут прибегать к насилию, чтобы защитить или увеличить свой источник дохода.

Макс был заключен под стражу в Огайо, и DarkMarket беспрепятственно рос. Муларски фокусировался на самых влиятельных людях и Cha0 был среди них. Турецкий киберследователь провел три месяца с Муларски бок о бок в NCFTA, чтобы вычислить производителя скиммеров.

Муларски подарил Cha0 два компьютера, тем самым сделав первый шаг в расследовании. Cha0 перенаправил посылку своим лакеям, которые были под наблюдением Турецкой Национально Полиции. Это привело к Катагэю Евьюапану (Cagatay Evyapan), электронщику с большим криминальным опытом, биография которого совпадала с биографией Cha0, которой он по секрету делился с Муларски.

Полиция посетила несколько Компаний по международной доставке и допросила их о заказах Cha0. Одна из них опознала доставку оборудования из Стамбула в Европу, и одного из участников организации как отправителя.

Это дало все улики, которые были нужны полиции. 5-го сентября пять полицейских в пуленепробиваемых жилетах ворвались в дом Cha0 на окраине Стамбула. Ворвавшись в дом, они уложили Cha0 и его приспешника на землю пригрозив оружием.

Внутри дома они нашли полноценную электролабораторию и линию производства со всеми компонентами, аккуратно разложенными по ведрам и коробкам. Где-то с десяток компьютеров работало на столах. У Cha0 было почти тоже самое оборудование для взлома карточек, как и у фабрики Криса Арагона. Те же огромные коробки, в которых лежали тысячи считывателей и PIN-клавиатур, ожидавших отправки. Записи Cha0 свидетельствовали о том, что четыре из них уже добрались до США.

Копы вывели Евьяпана в наручниках — высокого мускулистого мужчину с коротко остриженными волосами и в черной футболке с изображением смерти с косой. Лицо организованной преступности в интернете.

Cha0 был последним в списке Муларски. У DarkMarket забрали еще один козырь. Маркус Келлерер — Matrix001, был арестован в Германии в мае 2007-го, и он провел 4 месяца в тюрьме строгого режима. Ренукант «JiLsi» Сабраманиам — родившийся в Шри-Ланке житель Англии, был арестован в июле 2007-го после того, как детективы вместе с агентством по борьбе с организованной преступностью засели в интернет кафе, которое он использовал как офис, и сопоставляли его появления в кафе с его постами на DarkMarket и чатами с мастером Cплинтром. Джон «devilman» Макхью, был арестован в то же время; полиция нашла у него дома фабрику по подделыванию кредиток.

С помощью Муларски полиция также арестовала Еркана «Seagate» Финдикоглу, участника черного рынка который организовал массивную операцию по выводу денег в стиле «Король Артур», ответственную за украденные у банков 2 миллиона долларов. Им удалось вернуть один миллион после его ареста. Двадцать семь участников организации Seagate‘а были также арестованы в Турции, а ФБР арестовала шесть его выводчиков в Соединенных Штатах.

Теперь, когда Cha0 и Seagate сидели за решеткой, работа Муларски была завершена. DarkMarket за два года «принес» Муларски 56 арестов в 4х странах. Во вторник,16 сентября 2008 года, он опубликовал пост, объявлявший о закрытии DarkMarket. Как дань истории и культуре кардинга, агент ФБР позаимствовал легендарное сообщение Короля Артура о закрытии Планеты Кардинга несколько лет назад:

«Добрый день, дорогие и уважаемые участники форума» — начал он — «настало время сообщить вам плохие новости — форум будет закрыт. Да, реально закрыт. За последний год мы потеряли огромное количество админов на форумах: Iceman на Carders Market, JiLsi и Matrix001 исчезли, вот теперь и Cha0 на DM. Становится ясно, что этот форум, проживший почти 3 года, начал привлекать слишком много внимания мировых спецслужб.

Я предпочту уйти как Король Артур, а не как Айсмэн. Айсмэн решил просто сменить ник на Aphex, и продолжил управлять CM. Король Артур просто закрыл Carder Planet и исчез в ночи. История показала, что Айсмэн сделал огромную ошибку. Я не повторю ее.»

Муларски планировал поддерживать легенду Мастера Сплинтра. Это была отличная легенда, которая могла пригодиться для будущих расследований. Но это не случилось. Спустя неделю после закрытия DarkMarket, репортер Sudwestrundfunk, юго-западного германского публичного радио получил судебные документы по делу Matrix001, которые похоронили легенду Муларски. Американская пресса очень быстро подхватила историю. Теперь 2500 участников DarkMarket знали, что они делали дело на подставном сайте и что Айсмэн был прав все это время.

Спустя три дня после провала легенды, Муларски нашел сообщение ICQ, адресованное Мастеру Сплинтру. Оно было от TheUnknown, одного из подозреваемых, которому удалось скрыться от полиции. «Ты хуев кусок говна. Ублюдок. Думал ты меня поймаешь? Ха-ха. Долбаный новичок. Ты даже близко ко мне не подошел.»

«Если хочешь сдаться, дай мне знать.» — ответил Муларски. — «Это будет легче, чем всю жизнь оглядываться.»

TheUnknown сдался неделю спустя.

Муларски вздохнул с облегчением, узнав что он раскрыт. Два года подряд ноутбук был его постоянным спутником — даже в отпуске он был в сети, разговаривая с мошенниками. Ему иногда это доставляло удовольствие — строить отношения с подозреваемыми, дразнить и насмехаться над ними. Мастер Сплинтр мог говорить такие вещи преступникам, которые не смог сказать ни один уважаемый агент ФБР.

Муларски стремился вернуть свою привычную жизнь назад, для этого требовалось время. Даже спустя месяц после закрытия DarkMarket, он все еще боролся с беспокойством. У Муларски была еще одна цель. Перестать быть мастером Сплинтром.

Глава 35. «Приговор»

Макс возвышался над судебными приставами, доставившими его в зал Питсбургского суда для вынесения приговора. Он был одет в плохо сидящую на нем оранжевую тюремную униформу, волосы коротко и четко острижены. Конвой снял наручники, и он сел за стол для ответчика рядом с государственным защитником. В зале на одной стороне переговаривались между собой с полдюжины репортеров, на другой - такое же количество федералов. Позади них длинные деревянные скамьи были почти пусты: ни друзей, ни членов семьи, ни Черити - она уже сказала Максу, что не станет его дожидаться.

Это было 12 февраля 2010 года, два с половиной года спустя после его ареста на конспиративной квартире. Первый месяц под стражей Макс провел в окружной тюрьме Санта-Клары, каждый день подолгу разговаривая по телефону с Черити. Эти разговоры были более близкими, чем все их общение в то время, когда он был поглощен своими преступными делами. Потом приставы посадили его на самолет и перевезли в место временного содержания в Огайо. Там Макс уже смирился со своим заключением, израсходовав весь лицемерный гнев, поддерживавший его до конца предыдущих сроков заключения. Он нашел здесь новых друзей — таких же гиков. Она стали играть в Dungeons and Dragons.

К концу года у Макса больше не осталось секретов. Всего две недели потребовалось следователям из CERT, чтобы найти ключ шифрования в образе оперативной памяти, снятом с его компьютера. На одном из судебных заседаний обвинитель Люк Дембоски протянул адвокату Макса листок бумаги, где была написана его парольная фраза: «!!Один человек может многое!».

Годами Макс использовал зашифрованный жесткий диск как расширение своего мозга, сохраняя все, что он находил и все, что делал. То, что федералы заполучили все это, было конечно пагубным для его будущего с точки зрения закона, но мало того, это было как вторжение в его личность. Власти залезли ему в голову, читая мысли и воспоминания. Вернувшись в камеру после того заседания, он рыдал в подушку.

Они получили все: пять терабайт хакерских инструментов, фишинговых писем, досье, которые он собирал на своих сетевых друзей и врагов, заметок о его делах и интересах, и данные 1,8 миллиона кредитных карт из более, чем тысячи банков. Власти разобрали их все: 1,1 миллион карт Макс украл из POS систем. Остальные были в основном от других кардеров, которых Макс взломал.

Если измерить их длиной магнитных полос, получалось восемь миль, и федералы были готовы привлечь его к ответу за каждый дюйм. Власти тайно привезли Криса на несколько недель в Питсбург для разбора действий. Компании-владельцы карт подсчитали объем фрода по картам Макса и пришли к ошеломляющей цифре: 86,4 миллиона долларов убытков.

Прибыль же Макса была намного меньше: Макс рассказал властям, что заработал не больше миллиона долларов на своих махинациях и большую их часть он спустил на аренду жилья, еду, такси и гаджеты. В кошельке WebMoney Макса обнаружили около $80,000. Но Федеральные директивы по назначению наказаний за кражу основываются на ущербе потерпевших, а не на выгоде злоумышленников. Так что Максу светило ответить за суммы, снятые и Крисом, и кардерами, купившими дампы у Digits and Generous, и возможно даже за фрод, совершенный теми кардерами, которых Макс сам взломал. Если подбить итог по всему «послужному списку», то 86 миллионов выливались в срок от тридцати лет до пожизненного, без права на досрочное освобождение.

Перед лицом перспективы провести в тюрьме десятилетия Макс начал сотрудничать со следствием. Муларски забирал хакера на долгие сеансы разбора его преступлений. На одной из них, после того, как операция против DarkMarket появилась в прессе, Макс извинился перед Муларски за свои попытки подставить Master Splyntr. Муларски услышал искренность в словах давнего врага, и извинения были приняты. После года переговоров, адвокат Макса и сторона обвинения сошлись на одной цифре - совместной просьбе суду назначить тринадцать лет. В июле 2009 года Макс признал свою вину.

Но эта сделка не была обязательной для суда. Теоретически, Макса могли как отпустить из зала суда, так и приговорить к пожизненному сроку, или же назначить ему что угодно между этими крайностями. Накануне дня приговора Макс набрал четыре страницы письма к Морису Кохилу, семидесятилетнему судье, назначенному президентом Фордом, который стал юристом еще до того, как Макс родился на свет.

«Я не уверен, что дальнейшее заключение в тюрьме кому-либо поможет в моем случае.» — писал Макс. «Я не думаю, что это необходимо, потому что все, что я хочу — это помочь. Я не согласен с бездумными оценками из Директив по назначению наказаний. К сожалению, мне светит настолько ужасный приговор, что даже 13 лет кажутся сравнительно «неплохим» сроком. Но я вас уверяю, что и это лишнее, это как стегать мертвую лошадь. Тем не менее, я собираюсь наилучшим образом использовать время, оставшееся мне на этой земле, будь то в тюрьме или где-то еще.»

Он продолжал: «Я сожалею о многом, но, думаю, основной моей ошибкой было то, что я потерял связь с той ответственностью и теми обязательствами, которые налагаются на меня как на члена общества. Мой друг как-то посоветовал мне вести себя так, как будто все всегда могут видеть, что я делаю. Это хороший способ избежать противозаконного поведения; но, похоже, я не проникся им, так как будучи невидимым, я забыл об этом совете. Теперь я знаю, что мы не можем быть невидимыми, опасно так думать.»

Макс с напускным спокойствием наблюдал, как его адвокат совещается с обвинением о каких-то последних деталях, а судебные служащие выполняют свои обязанности перед заседанием, проверяют микрофоны и перекладывают бумаги. В десять-тридцать утра дверь кабинета судьи открылась. «Всем встать!»

Судья Кохил занял свое место. Суховатый мужчина с коротко остриженной белоснежной бородой, он оглядел зал суда сквозь круглые очки и объявил вынесение приговора Максу Батлеру, под этим именем Макс фигурировал в обвинении. Он зачитал для протокола Директивы о назначении наказаний, от тридцати лет до пожизненного, затем стал слушать, как обвинитель Дембоски излагал свои доводы о снисхождении. Макс оказал существенную помощь властям, говорил он, и заслуживает более мягкого приговора, чем предписано директивами.

Дальнейшее действо было скорее похоже на присуждение наград, а не наказания; когда адвокат Макса, обвинитель и сам судья по очереди превозносили его компьютерные таланты и бесспорное раскаяние. «Он на редкость блестящий компьютерный эксперт-самоучка» - говорил федеральный государственный защитник Майкл Новара, хотя он и организовал «взломы систем безопасности грандиозного масштаба».

Дембоски, эксперт по компьютерным преступлениям и заслуженный работник Прокуратуры с семилетним стажем, назвал Макса «чрезвычайно ярким и талантливым». Он присутствовал на некоторых из сессий разбора действий Макса, и вместе с практически всеми, кто знал Макса в реальной жизни, проникся к хакеру симпатией. «Он оптимистичен, почти наивен в своем взгляде на мир» - сказал он. Сотрудничество Макса, добавил он, стало причиной, по которой они просят только тринадцать лет вместо «астрономического» срока. «Я уверен, что он очень сожалеет.»

Макс не много смог добавить к сказанному. «Я изменился» — сказал он. Хакерство больше не привлекало его. Он предложил судье Кохилу задеть ему любые вопросы. Кохилу этого не требовалось. Судья сказал, что он был впечатлен письмом Макса, а также письмами, написанными Черити, Тимом Спенсером, матерью, отцом и сестрой Макса. Он был удовлетворен тем, что Макс раскаялся. Я не думаю, что должен прочесть вам лекцию о тех проблемах, которые вы создали своим жертвам.

Кохил уже написал приговор. Он громко зачитал его. Тринадцать лет тюрьмы. Также Макс обязан возместить 27,5 миллионов долларов убытков, это стоимость перевыпуска 1,1 миллиона банковских карт, которые Макс украл через POS терминалы. После своего освобождения он должен находиться под надзором еще пять лет, в течение которых ему разрешается пользоваться Интернетом только в служебных или образовательных целях.

«Удачи» — сказал он Максу.

Макс встал, с безразличным лицом, и дал приставу застегнуть сзади наручники и увести его через дверь на задней стороне зала суда, ведущей к камерам. С учетом уже отбытого срока и хорошего поведения он должен будет выйти в 2018 году, как раз перед Рождеством.

Впереди у него были еще девять лет тюрьмы. Это был самый долгий срок, когда-либо присужденный хакеру в США.

Глава 36. «Последствия»

К тому моменту, когда Макс Вижн был осуждён, Секретная Служба уже смогла идентифицировать загадочного американского хакера, который сделал Maksik‘а одним из крутейших кардеров мира, и готовилась его осудить, что стало бы некоторым смягчением ситуации для Макса.

Переломный момент в том деле произошёл после событий в Турции. В июле 2007-ого, турецкая полиция получила от Секретной Службы информацию, что Maksik это двадцатипятилетний Максим Ястремский, отдыхающий в Турции. Агент под прикрытием заманил его в ночной клуб в Кемере, где полиция арестовала его и изъяла ноутбук.

Полицейские обнаружили, что жёсткий диск ноута наглухо зашифрован, примерно также как и во время скрытой операции в Дубаи, годом ранее, когда копы пытались незаметно слить его содержимое. Однако проведя несколько дней в турецкой тюрьме, Maksik выдавил из себя нужный семнадцатисимвольный пароль. Полицейские сняли с диска шифрование и передали содержимое в Секретную Службу, где принялись пристально изучать данные. Наибольший интерес для них представляли логи Maksik‘а в ICQ.

Один из собеседников отличался от остальных: пользователь с UIN 201679996, по видимому, помогал Maksik‘у с атакой на сеть ресторанов Dave & Buster’s и обсуждал с ним некоторые из предыдущих высококвалифицированных взломов, которыми Maksik заявил о себе. Агенты проверили данный UIN и узнали e-mail, использованный при регистрации: soupnazi@efnet.ru.

SoupNazi это псевдоним, ставший известный агентам секретной службы ещё в 2003-м году при аресте Альберта Гонсалеса.

Гонсалес был информатором, который сдал секретной службе кардеров из Shadowcrew, заманив их в подставной VPN. Его действия привели к двадцати одному аресту в ходе операции Firewall - легендарному удару секретной службы по кардинг-сцене. За многие годы до участия Гонсалеса в Shadowcrew, его псевдонимом в IRC был SoupNazi.

Похоже, что стукач, ранее позволивший провести операцию Firewall, теперь вышел на новый уровень и стал совершать крупнейшие сетевые кражи в истории США.

Через месяц после операции Firewall Гонасалес получил разрешение переехать из Нью-Джерси обратно домой, в Майами, где он и начал второй эпизод своей хакерской карьеры. Он взял никнейм Segvec и выдавал себя за украинца под ником Mazafaka на Восточно-Европейском форуме. Под девизом «Стань Богатым или Умри Пытаясь» (название альбома 50 Cent‘а и девиз Maksik’а в Shadowcrew), Гонсалес начал серию многомиллионных киберкраж, которые коснулись десятков миллионов американцев.

Восьмого мая 2008 года федералы задержали Гонсалеса и его сторонников в США. Пытаясь смягчить приговор, Гонсалес вновь сотрудничал с агентами, сдав им ключ шифрования от собственного диска, а также информацию обо всех своих соратниках. Он признался во взломах TJX, OfficeMax, DSW, Forever 21 и сети Dave & Buster’s. Помимо этого он также признал, что помогал восточноевропейским хакерам при взломах сети магазинов Hannaford Bros., сетей 7-Eleven’s ATM network и Boston Market, а также процессинговой компании Heartland Payment Systems, из которой хакерам удалось увести около 130 миллионов карт. Это было весьма прибыльное время для хакера. В ходе расследования Гонсалес показал федералам задний двор своих родителей, где он зарыл более миллиона долларов наличными. Правительство добилось конфискации этих денег, а также спортивного BMW Гонсалеса и его огнестрельного Glock 27.

Гонсалес набирал свою команду из «нетронутого резервуара» подпольных хакеров, которых не признали на white-hat сцене. Среди них был и Джонатан “C0mrade” Джеймс. Ещё будучи подростком он взломал NASA и получил за это шесть месяцев условно, кстати, это произошло в ту же неделю, когда Макс Вижн признал себя виновным во взломах Пентагона в 2000-ом. После непродолжительной славы и нескольких интервью в популярных СМИ Джеймс предпочёл уйти за кулисы и спокойно жить в доме, который он унаследовал от своей матери, в Майами.

Затем, в 2004-ом он якобы начал работать с Гонсалесом и его помощником Кристофером Скоттом. Федералы были уверены, что Джеймс и Скотт достали первые дампы карт в хранилища Maksik’а, а также были ответственны за взлом Wi-Fi сети магазинов OfficeMax’s и кражу тысяч зашифрованных дампов и PIN. Эти двое обеспечивали Гонсалеса данными, а он договаривался с неким другим хакером на счёт их расшифровки. После этих атак, компании выпустившие украденные карты были вынуждены перевыпустить около 200 000 карт.

Из всех хакеров, Джонатан Джеймс заплатил самую высокую цену за своё преступное прошлое. После майского рейда в 2008-м, Джонатан убедился, что Секретная Служба будет пытаться повесить на него все преступления Гонсалеса, чтобы оправдать своего информатора в глазах общественности. Восемнадцатого мая двадцатичетырёхлетний паренёк пошёл в ванну, взяв свой пистолет, и застрелился.

«Я разочаровался в нашей системе правосудия,» - писал он в своей пятистраничной посмертной записке. «Возможно, это послание и то, что я сделаю сегодня, дойдёт до сознания общественности. Как бы там ни было, я потерял контроль над ситуацией, и это единственное, что я могу сделать, чтобы всё исправить.»

В марте 2010-ого Гонсалес был приговорён к двадцати годам тюрьмы. Его соучастники получили от двух до семи лет. А тем временем в Турции Maksik был признан виновным во взломах Турецких банков и приговорён к тридцати годам заключения.

После ареста Макса, мошенники из андеграунда продолжили кидать людей. В худших случаях они использовали трояны, чтобы украсть пароли к online-банкингу жертв и перевести деньги прямо с атакуемого компьютера. Воры придумали достаточно остроумный способ для решения проблемы, беспокоившей когда-то Криса Арагона - как же, собственно, получить деньги? Они нанимали простых людей, для, якобы, «работы на дому», а сама работа заключалась в получении денег и зарплаты переводами и дальнейшей пересылке основной части денег в Восточную Европу через систему Western Union. В 2009-ом, когда данная схема впервые стала действительно массовой, банки и их клиенты потеряли около 120 миллионов долларов, а основной целью атак был малый бизнес.

Тем временем продажи дампов продолжаются и по сей день, теперь уже в основном новым поколением «поставщиков», хотя можно встретить и старые имена - Mr. BIN, Prada, Vitrium, The Thief.

Правоохранительные органы однако уверяют, что им удалось добиться неких долговременных результатов. К примеру, до сих пор не появилось ни одного известного англоязычного форума на замену Carders Market‘у и DarkMarket‘у, а восточноевропейские борды стали более закрытыми и защищёнными. Серьёзные игроки стали использовать шифрованные чат-серверы, работающие только по инвайтам. Чёрный рынок до сих пор жив, однако кардеры потеряли чувство безнаказанности, и их деятельность пропиталась паранойей и недоверием, благодаря, в основном, деятельности ФБР, Секретной Службы и содействующим им почтовым отделениям, а также их международным партнёрам.

Завеса секретности, что некогда окружала хакеров и корпорации, похоже, начала испаряться, а законодательство более не позволяло компаниям оправдываться своей собственной незащищённостью. Несколько имён компаний, пострадавших от взломов Гонсалеса, были обнародованы в ходе судебного процесса.

И наконец, укол, нанесённый Муларски DarkMarket‘у, дал понять, что федералам не обязательно идти на сделку с плохими парнями, чтобы проводить свои рейды.

Все самые подлые эпизоды в войнах компьютерного андеграунда происходили «с руки» информаторов: например Бретт «Gollumfun» Джонсон превратил операцию Секретной Службы «Рыба-Удильщик» в форменный балаган, когда начал проворачивать налоговые афёры на стороне. Альберт Гонсалес тоже был показательным примером - после операции Firewall Секретная Служба платила ему около 75000$ в год, тогда как он сам в это время проворачивал крупнейшие кражи в истории.

Взломы проведённые им уже после выхода из Shadowcrew, привели к множественным судебным тяжбам. TJX выплатила десять миллионов долларов чтобы закрыть судебные дела, возбуждённые против неё в более чем сорока странах мира и ещё 40 миллионов долларов банкам, чьи карты были скомпрометированы. Банки и кредитные организации также подали множество судебных исков против Heartland Payment Systems из-за массовых нарушений обработок транзакций. Атаки Гонсалеса пробили настоящую дыру в главном защитном бастионе всей индустрии кредитных карт: так называемый Payment Card Industry Data Security Standard, стандарт, который описывает все шаги, которые торговцы и процессинговые центры должны предпринимать для защиты данных кредитных карт. Heartland имел сертификат PCI, а Hannaford Brothers прошли сертификацию даже когда хакеры ковырялись в их системах, продолжая воровать данные.

Когда поутихла шумиха вокруг грандиозных краж Гонсалеса, начались менее масштабные, но гораздо более многочисленные атаки на различные сети ресторанов, использующие POS. Семь ресторанов в Миссисипи и Луизиане, которые подверглись взломам, обнаружили, что все они используют один и тот же POS-процессинг - Aloha POS, который, кстати, был одной из любимых мишеней Макса. Рестораны подали групповой иск против производителя и компании, которая продала им терминалы - Computer World из Луизианы, которая якобы установила на всех терминалах ПО для удалённого доступа и установила пароль «computer» на каждом из них.

Первопричиной всех этих взломов была всего лишь одна единственная дыра в безопасности, размером ровно 3.375 дюйма — магнитная полоса на кредитной карте. Это технологический анахронизм, флешбэк из эры кассет на магнитной ленте, и на сегодняшний день США практически единственная во всём мире страна, которая оставляет эту уязвимость открытой. Более сотни стран по всему миру, в Европе, Азии, даже в Канаде и Мексике уже используют или начинают использовать гораздо более защищённую систему под названием EMV, или chip-and-PIN. Вместо пассивной магнитной полосы новые карты используют микрочип встроенный непосредственно в пластик карты, который использует алгоритм криптографического «рукопожатия» для аутентификации в POS-терминале и дальнейшей связи с процессинговым центром. Данная система не позволяет скопировать карту даже взломщику, имеющему полный доступ к линии передачи данных, поскольку последовательность используемая при «рукопожатии» меняется каждый раз.

White-hats разработали несколько атак на систему EMV, но ничего из этого не применимо на современном массовом рынке дампов. На данный момент основная брешь в новой системе это возможность проводить операции по магнитной полосе, в качестве запасного варианта для американцев, выезжающих за рубеж или туристов, посещающих Соединенные Штаты.

Американские банки и кредитные организации отказались вводить chip-and-PIN, из-за космической стоимости замены сотен тысяч POS-терминалов на новые. В конце концов, финансисты решили, что убытки от мошенников вполне приемлемы, даже если взломщики, подобные Iceman‘у, бродят по их сетям.

Эпилог

In the Orange County men’s jail, Chris Aragon is lonely, feeling abandoned by his friends and torn with grief that his children are growing up without him. In October 2009, Clara filed for divorce, seeking custody of their two children. His girlfriend filed for child support.

Chris is studying the Bhagavad Gita and has a full-time job as an inmate representative, helping several hundred prisoners with legal matters, medical complaints, and issues with the jail staff. His lawyer is playing a waiting game, winning endless continuances for the criminal trial that, if he loses, still carries a twenty-five-to-life term. After Chris’s story was featured in a Wired magazine article on Max, Chris was contacted by a Hollywood screenwriter and a producer, but he didn’t respond. His mother suggested he get an agent.

Max was assigned to FCI Lompoc, a low-security prison an hour north of Santa Barbara, California. He hopes to use his time to get a degree in physics or math—finally completing the college education that was interrupted a decade earlier in Boise.

He’s taken a mental inventory and is dismayed to find that, despite everything, he still has the same impulses that guided him into a life of hacking. “I’m not sure how to really mitigate that, except ignore it,” he said in an interview from jail. “I really believe that I’m reformed. But I don’t know what’s going to happen later.”

It might seem a curious confession—admitting that the elements of his personality that landed him in prison still remain buried deep inside. But Max’s new self-awareness shows hope for real change. If one is born a hacker, no amount of prison can drive it out. No therapy, or court supervision, or prison workshop can offer reform. Max has to reform himself—learn to own his actions and channel the useful parts of his nature into something productive.

To that end, Max has volunteered to help the government during his confinement, defending U.S. networks or perhaps counterattacking foreign adversaries online. He wrote out a menu of the services he could offer in a memo headed “Why the USA Needs Max.” “I could penetrate China’s military networks and military contractors,” he suggested. “I can hack al Qaida.” He’s hopeful he might do enough for the government that he could apply for a lowered sentence from his judge.

It’s a long shot, and so far, the feds haven’t taken him up on his offer. But a month after his sentencing, Max took a baby step in that direction. Keith Mularski arranged for Max to speak at the NCFTA for an eager audience of law enforcement officials, students, financial and corporate security experts, and academics from Carnegie Mellon.

Mularski checked him out of jail for the appearance. And for an hour or two, Max Vision was a white hat again.